<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE mteval SYSTEM "ftp://jaguar.ncsl.nist.gov/mt/resources/mteval-xml-v1.3.dtd">
<mteval>
<srcset setid="mt09_urdu_evalset_current_v0" srclang="Urdu">
<doc docid="BBC_URD_20090102.0020" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">فرانس کی تجویز کی حمایت</seg>
</hl>
<seg id="2">کمیٹی کا اجلاس جمعہ کے روز پارلیمنٹ ہاؤس میں کمیٹی کے چیئرمین مشاہد حسین سید کی سربراہی میں ہوا جس میں حکو مت کو یہ تجویز دی گئی کہ وہ امدادی اشیاء کے علاوہ تمام سیاسی جماعتوں کے نمائندوں کا ایک پارلیمانی وفد فلسطین بھیجے۔</seg>
<seg id="3">اجلاس کے بعد میڈیا کے نمائندوں سے گفتگو کرتے ہوئے مشاہد حسین سید نے کہا کہ کمیٹی نے فرانس کی طرف سے دی جانے والی تجویز کا خیرمقدم کیا ہے جس میں کہا گیا ہے کہ اسرائیل فوری طور پر جنگ بندی  کرے اور اس کے علاوہ غزہ میں متاثرہ افراد کے لیے امدادی کاموں کی اجازت دے۔</seg>
<seg id="4">انہوں نے اسرائیل کی طرف سے فسلطینیوں پر حملے کو انسانیت کے خلاف جرم قرار دیتے ہوئے کہا کہ تمام ممالک کو ان حملوں کی مذمت کرنی چاہیے</seg>
<seg id="5">مشاہد حسین نے دنیا کے ممالک کے دوہرے معیار کو تنقید کا نشانہ بناتے ہوئے کہا کہ جو لوگ دہشت گردی کے خلاف بات کرتے ہیں لیکن وہ اب اسرائیل کی طرف سے فلسطینیوں پر ہونے والے حملوں پر کیوں خاموش ہیں۔</seg>
<seg id="6">خارجہ امور کے بارے میں سینیٹ کی قائمہ کمیٹی کے چیئرمین نے فسلطین کے مسلے پر اُمت مسلہ کے لیڈروں کے سردمہر روئیے کو بھی تنقید کا نشانہ بنایا۔</seg>
<seg id="7">انہوں نے کہا کہ کمیٹی نے اس اُمید کا اظہار کیا ہے کہ امریکہ کے نومنتخب صدر بارک اُبامہ اپنی حکومت کے پہلے ایک سو دنوں کے دوران مسلم اُمہ سے خطاب کریں گے تاکہ امریکہ اور مسلم اُمہ کے درمیان پیدا ہونے والی خلیج کو ختم کیا جاسکے۔</seg>
<seg id="8">مشاہد حسین سید نے کہا کہ مسلم اُمہ اور مغرب کے درمیان پیدا ہونے والے خلاء کو پُر کرنے کے لیے نہ صرف ہنگامی اقدامات کیے جائیں بلکہ کشمیر اور فلسطین جیسے دیرینہ مسائل حل کیے جائیں۔</seg>
<seg id="9">خارجہ امور کے وزیر مملکت ملک عماد خان نے کمیٹی کو بتایا کہ وہ اسلامی ملکوں کی تنظیم کے وزراء خارجہ کے اجلاس میں شرکت کے لیے سعودی عرب جا رہے ہیں۔</seg>
<seg id="10">یہ ہنگامی  اجلاس  اسرائیل کی طرف سے فسلطین پر ہونے والے حملوں  کے نتیجے میں طلب کیا گیا ہے۔ انہوں نے کہا کہ فلسطین کے مسلے سے باخبر ہے اور اس ضمن میں حکومت دوسرے ملکوں کے لیڈروں کے ساتھ رابطے میں ہے۔</seg>
<seg id="11">خارجہ امور کے وزیر مملکت نے کہا کہ فلسطین کا مسلہ اقوام متحدہ کی قراردادوں کے مطابق حل کیا جائے۔</seg>
<seg id="12">عرب ملکوں سے تعلق رکھنے والے دو صحافیوں نے بھی اجلاس میں شرکت کی اور انہوں نے اجلاس میں فلسطین کی تازہ صورتحال کے بارے میں بتایا۔</seg>
<seg id="13">اُدھر اسلام آباد میں انٹرنیشنل یونیورسٹی کے طلباء نے فلسطین پر اسرائیلی حملوں کے خلاف احتجاجی مظاہرہ کیا۔</seg>
<seg id="14">مظاہرین نے بینرز اور کتبے بھی اُٹھا رکھے تھے جس پر اسرائیل کے خلاف نعرے درج تھے۔</seg>
</doc>
<doc docid="BBC_URD_20090103.0008" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">فلو سے بچنے کے لئے ڈائٹنگ سے اجتناب</seg>
</hl>
<seg id="2">امریکی سائنسدانوں کی یہ تحقیق چوہوں پر کئے گئے تجربات کے بعد سامنے آئی ہے۔</seg>
<seg id="3">تجربات سے یہ ثابت ہوا کہ کم کیلوریز والی خوراک پر رکھے گئے چوہوں میں فلو کے وائرس سے نمٹنے کی صلاحیت نسبتاً کم ہوگئی۔</seg>
<seg id="4">تحقیق نے اس پرانی کہاوت کو غلط ثابت کردیا ہے کہ ’بخار میں فاقہ کرنا بہتر ثابت ہوتا ہے‘۔</seg>
<seg id="5">سائنسدانوں کے مطابق بخار کے دوران خوب کھائیں پئیں۔</seg>
<seg id="6">مشیگن سٹیٹ یونیورسٹی کے تحقیقات کاروں  کا کہنا ہے کہ ڈائیٹ لینے والے چوہوں میں انفیکشن سے لڑنے کی صلاحیت بہت کم پائی گئی اور ان کے مرنے کا امکان بھی بڑھ گیا جبکہ معمول کی خوراک لینے والے چوہوں میں فلو کے وائرس کے خلاف قوت مدافعت زیادہ تھی۔</seg>
<seg id="7">پروفیسر الزبتھ گارڈنر کے مطابق ڈائٹنگ کرنے والے افراد فلو سے نہ صرف بہت جلد متاثر ہوجائیں گے بلکہ انہیں صحتیاب ہونے میں بھی زیادہ وقت لگے گا۔</seg>
<seg id="8">ان کا یہ بھی کہنا ہے کہ وہ افراد جو فلو کی ویکسین لے چکے ہیں انہیں بھی موسم سرما کے چند ماہ کے دوران ڈائٹنگ سے اجتناب کرنا چاہیئے۔</seg>
</doc>
<doc docid="BBC_URD_20090103.0021" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">’پہلا جوہری تجربہ 1990 میں کیا تھا‘</seg>
</hl>
<seg id="2">تھامس ریڈ  نے جو امریکہ کی لیور نیشنل لیبارٹری میں ویپن ڈیزائنر کے طور پر کام کرچکے ہیں یہ کتاب لاس ایلموس نیشنل لیبارٹری کے ٹیکنیکل انٹیلجنس کے سابق ڈائریکٹر ڈینی سٹلمین کے تعاون سے لکھی ہے۔</seg>
<seg id="3">یہ کتاب ’نیوکلیئر ایکسپریس: بم کی سیاسی تاریخ اور اس کے پھیلاؤ‘ کے عنوان سے لکھی گئی ہے اور اس میں دونوں مصنفین نے دعوی کیا ہے کہ جس ملک نے بھی ایٹم بم بنایا ہے اس نے یا تو کسی دوسرے ملک کے جوہری راز چرائے ہیں یا پھر اسے کسی دوسری جوہری طاقت کا تعاون حاصل رہا ہے۔</seg>
<seg id="4">تھامس ریڈ نے یوایس نیوز کو ایک انٹرویو میں کہا ہے کہ انیس سو نوے میں بے نظیر بھٹو کے دور میں چین نے پاکستان کے پہلے جوہری بم کا تجربہ کیا تھا۔</seg>
<seg id="5">تھامس ریڈ نے کہا کہ کئی وجوہات کی بنیاد پر انہیں اس بات کا یقین ہے کہ چین نے پاکستان کے پہلے جوہری بم کا تجربہ کیا تھا۔</seg>
<seg id="6">وجوہات میں اس بم کا ڈیزائن اور چین کے سائنسدانوں سے گفتگو کے دوران حاصل کردہ معلومات شامل ہیں۔</seg>
<seg id="7">انہوں نے مزید کہا کہ یہی وجہ تھی کہ انیس سو اٹھانوے میں پاکستان صرف دو ہفتوں اور تین دن کے اندر بھارت کے جوہری تجربے کے جواب میں جوہری تجربہ کرنے کے قابل ہو گیا تھا۔</seg>
<seg id="8">تھامس ریڈ نے یاد دلایا کہ انیس سو اکسٹھ میں روس نے اچانک جوہری تجربہ کیا تھا اور اس کے جواب میں امریکہ کو تجربہ کرنے میں سترہ دن لگے تھے باوجود اس امر کہ امریکہ کے پاس بہت عرصے سے یہ بم موجود تھا۔</seg>
<seg id="9">انہوں نے مزید کہا کہ مئی انیس سو اٹھانوے میں پاکستان نے جس ایٹم بم کا تجربہ کیا تھا وہ بہت احتیاط سے بنا ہوا تھا اور اس پر پاکستانی سائنسدانوں پر پورا اعتماد تھا۔</seg>
<seg id="10">تھامس ریڈ سے جب یہ سوال کیا گیا کہ چین نے جوہری ٹیکنالوجی پاکستان کو فراہم کی تو انہوں نے جواب میں کہا کیونکہ  بھارت چین اور پاکستان کا مشترکہ دشمن تھا۔</seg>
<seg id="11">انہوں نے کہا کہ اس کا ثبوت بھی موجود ہے کہ ڈاکٹر عبدالقدیر خان نے چینی ڈیزائن ہی استعمال کیا اس کے علاوہ بعد میں جو دستاویزات لیبیا سے حاصل کیئے گئے ان سے بھی اس بات کی تصدیق ہوتی ہے۔</seg>
<seg id="12">ایک اور سوال پر کہ کیا مشترکہ طور پر جوہری تجربات کرنا عام ہے تو انہوں نے کہا انیس سونوے میں امریکہ نے نوایڈا کے صحرا میں کھلے بندوں برطانیہ کے لیے جوہری تجربہ کیا تھا۔</seg>
<seg id="13">انہوں نے کہ ہم یہ قیاس آرائیاں بھی کرتے ہیں کہ اسرائیل کو بھی اس تجربے کے نتائج تک رسائی فراہم کی گئی۔</seg>
<seg id="14">تھامس ریڈ سے یہ سوال بھی کیا گیا کہ کیا چین کا جوہری پھیلاؤ کا پروگرام جاری ہے۔</seg>
<seg id="15">اس پر تھامس ریڈ نے کہا کہ انیس سو اکانوے سے چین ایران کے شہر اسفہان میں قائم جوہری تنصیب کے لیے خام مال، ہدایات اور ڈیزائین فراہم کرتا رہا  ہے۔</seg>
<seg id="16">اس کے علاوہ چین نے ایران کو خیرج میں افزودگی کا پلانٹ بھی فراہم کیا۔</seg>
<seg id="17">انہوں نے کہا کہ چین شمال کوریا کے ذریعے ایران، شام، پاکستان، مصر، لیبیا اور یمن کو جوہری ٹیکنالوجی فراہم کرتا رہا ہے۔</seg>
</doc>
<doc docid="BBC_URD_20090103.0024" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">سن 2008 میڈونا کے لیے بہترین</seg>
</hl>
<seg id="2">اس شو کو میڈونا کی ایلبم ’ہارڈ کینڈی‘ کو بنیاد بنا کر ترتیب دیا گیا تھا اور اس میں یوکرین کے جپسی یا خانہ بدوش بینڈ اور جسٹن ٹمبرلین کے ساتھ ایک دو گانے بھی شامل تھا۔</seg>
<seg id="3">اس میں ایک پرانی ریسنگ کار بھی سٹیج پر رکھی گئی تھی۔</seg>
<seg id="4">سیلائن ڈیونز سن دو ہزار آٹھ کا منافع کے اعتبار سے دوسرا کامیاب ترین شو تھا جس میں تیئس کروڑ چھیاسٹھ لاکھ ڈالر حاصل ہوئے۔</seg>
<seg id="5">کینیڈین شو ’ٹیکنگ چانسز‘ نے چوبیس ملکوں کا دورہ کیا جبکہ میڈونا صرف سترہ ملکوں میں گئیں جو ان کا گزشتہ آٹھ برسوں میں ا پہلا عالمی دورہ تھا۔</seg>
<seg id="6">دونوں گلوکاروں کے شو کے ڈائریکٹر جیمی کنگ تھے، جہنوں  نے ’سپائس گرل‘ کے ’ری یونین‘ دورے کے انتظامات بھی کیئے تھے۔</seg>
<seg id="7">میڈونا نے سن دو ہزار چھ میں قائم کردہ اپنا ہی ریکارڈ توڑ دیا ہے۔</seg>
<seg id="8">سن دو ہزار چھ میں انہوں نے ’کنفیشن کنسرٹس‘ میں انیس کروڑ سینتیس لاکھ  ڈالر کمائے تھے۔</seg>
<seg id="9">پولسٹر نے بون جوئی کو تیسرا سب سے کامیاب گلوکار قرار دیا جس نے سترہ کروڑ ساٹھ لاکھ ڈالر کمائے۔</seg>
<seg id="10">بروس سپرنگسٹین نے سولہ کروڑ ساٹھ لاکھ ڈالر کما کر چوتھے اور  پولیس پانچویں نمبر پر رہے اور ان کے حصے میں بارہ کروڑ چھ لاکھ ڈالر آئے۔</seg>
<seg id="11">اس جریدے کے مطابق سن دو ہزار آٹھ میں شمالی امریکہ میں بہت کم لوگوں نے کنسرٹ اور گانے کے پروگراموں میں شرکت کی اور صرف وہی لوگ ان پرگراموں میں شریک ہوئے جو مہنگے داموں ٹکٹ خریدنے کے لیے تیار تھے۔</seg>
<seg id="12">امریکہ میں اوسطً ایک ٹکٹ کی قیمت میں آٹھ فیصد اضافہ ہوا اور  میڈونا کے شو میں سب سے  مہنگا ٹکٹ ساڑھے تین سو ڈالرکا فروخت ہوا۔</seg>
<seg id="13">پولسٹر جریدے کے مدیر گیری بونگیونی  نے کہا کہ عالمی اقتصادی کساد بازاری کے تناظر میں گلو کاروں کے لیے سن دو ہزار آٹھ ایک اچھا سال ثابت ہوا۔</seg>
<seg id="14">انہوں نے سن دو ہزار نو یو ٹو اور سپرنگسٹین کے لیے جن کے اس سال ایلبم جاری ہونے والے ہیں اچھا سال ثابت ہونے کی پیشن گوئی کی۔</seg>
</doc>
<doc docid="BBC_URD_20090104.0004" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">مخلوط تعلیم پر پابندی: طالبان</seg>
</hl>
<seg id="2">شمالی وزیرستان کے صدر مقام میران شاہ اور دوسری تحصیلوں میں حافظ گل بہادر گروپ کے مقامی طالبان نے ایک پمفلٹ تقسیم کیا ہے جس میں سرکاری اور نیم سرکاری ان تعلیمی اداروں کو دھمکی دی گئی ہے جن میں لڑکوں اور لڑکیوں کو مخلوط تعلیم دی جارہی ہے۔</seg>
<seg id="3">پمفلٹ میں کہاگیا ہے کہ اگر پانچ جنوری تک مخلوط تعلیمی اداروں کو بند نہیں کیاگیا تو ان کے خلاف کارروائی شروع کردی جائے گی۔</seg>
<seg id="4">پمفلٹ میں کہاگیا ہے کہ سرکاری امداد اور دیگر تعلیمی امور کے لیے خواتین کے شناختی کارڈ بنوانے پر پابندی ہوگی اور خواتین کو تمام تحصیلوں میں نادرا کے دفاتر پر جانے سے بھی منع کردیا ہے۔</seg>
<seg id="5">مقامی طالبان کی جانب سے خواتین کے شناختی کارڈ بنوانے پر پابندی کا اعلان ایک ایسے موقع پر کیاگیا ہے جب شمالی وزیرستان میں بے نظیرانکم سپورٹ پروگرام کے لیے نادرہ کے دفاتر میں تقریباً دو سو خواتین نے شناختی کارڈ بنوانے کے لیے فارم جمع کیے ہیں۔</seg>
<seg id="6">مقامی لوگوں کے مطابق طالبان کی جانب سے جاری ہونے والے پمفلٹ کو شمالی وزیرستان کے تمام مساجد کے لاؤڈسپیکر پر پڑھ کر سنایا گیا</seg>
<seg id="7">تاہم خط میں اس بات کا ذکر نہیں کیاگیا ہے کہ لڑکیوں کی الگ تعلیمی ادارے پر بھی پابندی ہوگی یا نہیں۔</seg>
<seg id="8">پمفلٹ کے مطابق اس اعلان کے بعد تعلیم حاصل کرنے کے لیے یا شناختی کارڈ بنانے کے لیے کوئی بھی عورت سکول یا نادرا کی آفس گئی تو پکڑنے جانے کی صورت میں اس عورت اور اس کے اہل خانہ کو شرعی سزا دی جائے گی۔</seg>
<seg id="9">اس کے علاوہ ضلع بنوں میں پولیس کا کہنا ہے کہ اتوار کو بنوں میرانشاہ روڈ پر ایک بارودی سرنگ کا دھماکہ ہوا ہے جس کے نتیجہ میں ایک راہ گیر ہلاک جبکہ ایک زخمی ہوگیا ہے۔</seg>
<seg id="10">زخمی کو بنوں سول ہسپتال میں داخل کردیاگیا ہے۔</seg>
</doc>
<doc docid="BBC_URD_20090104.0016" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">’ٹارگٹ کلنگ‘، مزید لاشیں برآمد</seg>
</hl>
<seg id="2">پولیس کے مطابق اتوار کی صبح صدر مقام مینگورہ کے علاقوں گرین چوک اور سہراب خان چوک سے دو افراد کی لاشیں ملی ہیں جن کے سر تن سے جدا تھے۔</seg>
<seg id="3">ہلاک ہونے والوں کا تعلق فرنٹیئر کور اور پولیس سے بتایا جا رہا ہے۔</seg>
<seg id="4">عینی شاہدین کا کہنا ہے کہ لاشوں کے نزدیک سے ایک خط بھی ملا جس میں خبردار کیا گیا تھا کہ جس کسی نے بھی ان لاشوں کو دن گیارہ بجے سے پہلے اٹھایا وہ اپنی ہلاکت کا خود ذمہ دار ہوگا۔</seg>
<seg id="5">مقامی لوگوں کا کہنا ہے کہ گیارہ بجے تک لاشیں بازار میں پڑی رہی تاہم بعد میں سکیورٹی اہلکاروں نے دونوں لاشیں اٹھا  کر ہپستال منتقل کر دیں۔</seg>
<seg id="6">صدر مقام مینگورہ اور آس پاس کے علاقوں میں گزشتہ چند ہفتوں کے دوران ٹارگٹ کلنگ کے واقعات میں خطرناک حد تک اضافہ دیکھنے میں</seg>
<seg id="7">آیا ہے جن میں عام شہری بشمول خواتین اور سکیورٹی اہلکاروں کو ہلاک کیا گیا ہے۔</seg>
<seg id="8">مقامی ذرائع کے مطابق اب تک اس قسم کے واقعات میں تیس سے زائد افراد کو مارا جا چکا ہے۔</seg>
<seg id="9">ابھی تک کسی تنظیم نے ان ہلاکتوں کی ذمہ داری قبول نہیں کی ہے۔</seg>
<seg id="10">ہفتے کو سوات میں مقامی طالبان کے ترجمان مسلم خان نے بی بی سی کو بتایا تھا کہ جمعہ کو ملنے والی لاشوں میں تین لاشیں ان کے ساتھیوں کی بھی تھیں جن میں دیولئی کے طالبان کمانڈر رفیع اللہ کی لاش بھی شامل تھی۔</seg>
<seg id="11">مسلم خان کا کہنا تھا کہ رفیع اللہ پچھلے ڈیڑھ ماہ سے سکیورٹی فورسز کی حراست میں تھے۔</seg>
<seg id="12">انہوں نے کہا  تھا کہ جب مقامی طالبان کسی کو ہلاک کرتے ہیں تو پہلے اس کو نوٹس جاری کرتے دوسری طرف مینگورہ میں جاری ان واقعات پر عام شہریوں میں شدید تشویش پائی جاتی ہے۔</seg>
<seg id="13">مقامی لوگوں کا کہنا ہے کہ مینگورہ میں سکیورٹی فورسز کی بھاری نفری تعینات ہے لیکن اس کے باوجود شہریوں پر حملوں میں اضافہ ہورہا ہے۔</seg>
</doc>
<doc docid="BBC_URD_20090106.0030" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">بینظیر کو بختاور کا گائیکی میں خراج</seg>
</hl>
<seg id="2">بختاور کی آواز میں ریکارڈ کیا گیا ایک ریپ سانگ (جدید موسیقی کا ایک انداز) اب یو ٹیوب پر بھی پوسٹ کیا گیا ہے۔</seg>
<seg id="3">پانچ منٹ کے اس نغمے پر بینظیر بھٹو کی تصاویر اور وڈیو کلپس دی گئی ہیں۔</seg>
<seg id="4">اٹھارہ سالہ بختاور ایڈنبرا یونیورسٹی کی طالبہ ہیں۔</seg>
<seg id="5">انہیں شاعری اور گائیکی سے گہرا لگاؤ ہے۔</seg>
<seg id="6">کہا جا رہا ہے کہ انہوں نے بظاہر اپنی والدہ کی ہمت افزائی کے بعد شوقیہ نغمے گانا شروع کیے تھے۔</seg>
<seg id="7">انہوں نے اپنی والدہ کو خراج پیش کرتے ہوئے کہا ہے کہ ’آپ ذہین اور خوبصورت تھیں، آپ نے ہر کام ایک انداز میں کیا‘۔</seg>
<seg id="8">انہوں نے ستائیس دسمبر کے واقعے کے بارے میں کہا ہےکہ آپ کو کنپٹی کےقریب گولی ماری گئی، چون سال کی عمر میں ہم سےالگ ہوئیں، تین بچے پسماندگان میں چھوڑے۔</seg>
<seg id="9">پوری قوم آپ کےبغیر نا امید ہے اور آپ ان سب کی دل کی دھڑکنوں میں موجود ہیں۔</seg>
<seg id="10">بختاور بینظیر بھٹو کے بچوں میں بیس سالہ بلاول بھٹو کے بعد دوسرے نمبر پر ہیں۔</seg>
<seg id="11">وہ موسیقی میں شروع سے دلچسپی لیتی رہی ہیں۔</seg>
<seg id="12">جا رہا ہے کہ انہوں نے اپنی والدہ کی وطن واپسی سے قبل امریکا میں ایک صحافی دوست کی معرفت گریمی ایوارڈ یافتہ میوزک پروڈیوسر اور ریپر پف ڈیڈی سے ملاقات کی خواہش کا اظہار کیا تھا۔ مگر یہ ملاقات نہ ہوسکی تھی۔</seg>
<seg id="13">بختاور کی شاعری کا بعض سندھی اخبارات نے ترجمہ بھی شائع کیا تھا مگر ان کی آواز پہلی مرتبہ یو ٹیوب کی معرفت سنی جا رہی۔</seg>
<seg id="14">بینظیر بھٹو کے بعض کارکنوں اور عقیدت مندوں نے بختاور کے ریپ سانگ کی سی ڈیز بنوانا شروع کی ہیں۔</seg>
<seg id="15">دوسری جانب پاکستان پیپلز پارٹی کے ترجمان فرحت اللہ بابر نے تصدیق کی  ہے کہ  یو ٹیوب پر موجود نغمے کی شاعری اور آواز بختاور کی ہے۔</seg>
<seg id="16">انہوں نے اسلام آباد سے فون پر بتایا ہے کہ یہ ایک غمزدہ بیٹی کا اپنی جرات مند والدہ  کو خراج عقیدت ہے جو پاکستان کی سرکاری ٹی وی نیٹ ورک پر بھی جاری کیا گیا ہے۔</seg>
<seg id="17">فرحت اللہ بابر نے کہا ہے کہ بختاور کے نغمے کی سی ڈیز وغیرہ تقسیم کرنے کا پروگرام ان کی جماعت نے فی الوقت نہیں بنایا ہے۔</seg>
<seg id="18">ان کا کہنا تھا کہ چند ماہ قبل فیس بک ویب سائٹ پر ان کی جماعت کے جواں سال چئرمین بلاول بھٹو زرداری کا جعلی اکاؤنٹ بنا یا گیا تھا جو بعد ختم کیا گیا ہے۔</seg>
</doc>
<doc docid="BBC_URD_20090107.0021" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">اجمل قصاب پاکستانی ہی ہے: وزیرِ اطلاعات</seg>
</hl>
<seg id="2">وفاقی وزیر اطلاعات و نشریات شیری رحمان نے بی بی سی اردو سروس کو بھیجے گئے ایک ایس ایم ایس پیغام میں اجمل قصاب کی شہریت کی تصدیق کرتے ہوئے محض اتنا کہا کہ مزید تحقیقات جاری ہیں۔</seg>
<seg id="3">اس سے قبل وزیر اعظم کے مشیر داخلہ رحمان ملک نے ان کی پاکستانی شہریت سے انکار کیا تھا۔</seg>
<seg id="4">ان کا کہنا تھا کہ شہریوں کا ریکارڈ رکھنے والے ادارے نادرہ سے انہیں اجمل کا کوئی ریکارڈ نہیں ملا تھا۔</seg>
<seg id="5">اس تازہ اعلان کے بارے میں معلوم نہیں ہوسکا کہ حکومت پاکستان نے کس بنیاد پر اب اپنا موقف تبدیل کرتے ہوئے اجمل قصاب کی شہریت کی تصدیق کی ہے۔</seg>
<seg id="6">البتہ وزارت خارجہ کے ترجمان کے مطابق اجمل قصاب کی شہریت کی تصدیق وزارت داخلہ نے کی ہے۔</seg>
<seg id="7">اس سے قبل بی بی سی اردو سروس اور چند دیگر اخبارات اور ٹی وی چینلز نے اجمل قصاب کا تعلق صوبہ پنجاب کے اوکاڑہ ضلع کے فرید کوٹ قصبے سے  بتایا تھا۔</seg>
<seg id="8">تاہم حکومت اس سے انکار کرتی رہی تھی۔</seg>
<seg id="9">ابھی یہ واضح نہیں کہ اس اجمل کا اسی فرید کوٹ سے تعلق ہے یا کسی اور علاقے سے۔</seg>
</doc>
<doc docid="BBC_URD_20090108.0018" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">لبنان سے بھی راکٹ فائر، جوابی بمباری</seg>
</hl>
<seg id="2">اسرائیلی فوج اور پولیس کےحکام نے ذرائع ابلاغ کے نمائندوں کو بتایا ہے کہ لبنانی علاقے سے اسرائیلی سرزمین پر چار راکٹ پھینکے گئے جن میں سے ایک شمالی اسرائیل کے قصبے نہاریا میں گرا جس سے دو افراد معمولی زخمی ہو گئے۔</seg>
<seg id="3">لبنان کے علاقے سے داغے گئے راکٹوں کے جواب میں اسرائیلی توپ خانے نے لبنان پر بمباری کی ہے۔</seg>
<seg id="4">یہ واضح نہیں کہ یہ حملہ حزب اللہ نے کیا ہے یا پھر اس کے پیچھے لبنان میں سرگرم فلسطینی گروہوں کا ہاتھ ہے۔</seg>
<seg id="5">لبنانی حکومت کا کہنا ہے کہ وہ بھی اس بات کا پتہ لگانے کی کوشش کر رہی ہے کہ ان راکٹ حملوں کے پیچھے کون ہے۔</seg>
<seg id="6">بی بی سی کے نامہ نگار نے اسے خطے میں جاری حالیہ بحران کے لیے ایک انتہائی خطرناک موڑ قرار دیا ہے۔</seg>
<seg id="7">بی بی سی کے مدیر برائے مشرقِ وسطٰی جیریمی بوئن کے مطابق ان راکٹ حملوں سے جنگ کے پھیل جانے کا خطرہ بڑھ گیا ہے۔</seg>
<seg id="8">گزشتہ کچھ دنوں سے اس بات کا خدشہ ظاہر کیا جا رہا تھا کہ غزہ میں ہونے والی کارروائی کہیں شمال میں لبنان کے ساتھ اسرائیل کی سرحد تک نہ پھیل جائے۔</seg>
<seg id="9">ادھر بدھ اور جمعرات کی درمیانی شب اسرائیل کی فضائیہ نے غزہ کی پٹی پر ساٹھ فضائی حملے کیے۔</seg>
<seg id="10">اسرائیلی فوج کے مطابق ان حملوں میں حماس کی پولیس کے دفاتر، سرنگوں، ہتھیاروں کے ذخیروں، راکٹ فائر کرنے والی جگہوں اور حماس کے ہتھیار بند کارکنوں کو نشانہ بنایا گیا۔</seg>
<seg id="11">فضائی حملوں کے علاوہ اسرائیلی فوج اور بحریہ کے توپ خانے سے بھی غزہ پر رات بھر بمباری جاری رہی۔</seg>
<seg id="12">فلسطینی ذرائع نے کہا کہ فضائی حملوں میں غزہ شہر میں ایک مسجد تباہ ہو گئی۔</seg>
<seg id="13">غیر مصدقہ اطلاعات کے مطابق اسرائیلی فوج کے ٹینکوں نے جنہیں ہیلی کاپٹروں سے فضائی مدد حاصل تھی خان یونس کے علاقے کی طرف پیش قدمی کی ہے۔</seg>
<seg id="14">گزشتہ بارہ دنوں سے جاری اس لڑائی میں سات سو کے قریب فلسطینی جن میں عورتوں اور بچوں کی ایک بڑی تعداد شامل ہے ہلاک ہو گئے ہیں</seg>
<seg id="15">جبکہ دوسری طرف اسرائیل فوج کے گیارہ فوجی بھی مارے گئے ہیں۔</seg>
<seg id="16">اسرائیل کی سکیورٹی فورسز نے اس بات کی تصدیق کر دی ہے کہ ایک اعلی ترین دفاعی اہلکار آموس گیلاد جنگ بندی کی شرائط طے کرنے کے لیے قاہرہ جا رہے ہیں۔</seg>
<seg id="17">حماس کا ایک وفد بھی مصر کے سفیروں سے متوازی بات چیت کے لیے قاہرہ جانے والا ہے۔</seg>
<seg id="18">اس کے علاوہ فلسطینی اتھارٹی کے رہنما محمود عباس بھی جمعہ کو قاہرہ پہنچ رہے ہیں۔</seg>
</doc>
<doc docid="BBC_URD_20090109.0005" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">میرا دل ٹوٹا ہے، میرا گردہ واپس کرو</seg>
</hl>
<seg id="2">ڈاکٹر رچرڈ باٹسٹا نے بتایا کہ انہوں نے آٹھ برس قبل اپنی بیوی ڈانل کی جان بچانے کے لیے انہیں اپنا گردہ بطور عطیہ دیا تھا۔</seg>
<seg id="3">خبر رساں ادارے اے ایف پی کے مطابق ڈاکٹر باٹسٹا کا کہنا ہے کہ ان کی بیوی نے ان کے گردے کے عطیہ کے بدلے یہ صلہ دیا کہ ان سے دھوکہ کیا اور کسی اور سے تعلقات استوار کر لیے اور اب طلاق کے لیے رجوع کیا۔</seg>
<seg id="4">ڈاکٹر باٹسٹا نے ایک مقامی اخبار ڈیلی نیوز کو انٹرویو دیتے ہوئے کہا کہ اس کے مبینہ معاشقے نے میرے دل میں سوراخ کر دیا جو اب تک ہے ۔</seg>
<seg id="5">ڈاکٹر رچرڈ باٹسٹا کے وکیل کے مطابق ویسے تو ڈاکٹر باسٹسا اپنے گردہ کی واپسی کا مطالبہ کر رہے ہیں لیکن اصل میں وہ گردے کی مالیت کے مساوی زرتلافی چاہتے ہیں۔</seg>
<seg id="6">ان کی بیوی کے مطابق وہ اپنا موقف آئندہ چند روز میں ایک جج کے سامنے پیش کریں گی۔</seg>
</doc>
<doc docid="BBC_URD_20090110.0010" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">140 سالہ، نو کلو وزنی لابسٹر آزاد</seg>
</hl>
<seg id="2">’جارج دی جائنٹ لابسٹر‘ کو دو ہفتے قبل ایک سمندر سے پکڑا گیا تھا۔</seg>
<seg id="3">شہر کی سمندری خوراک کی کمپنی نے اسے سو ڈالر میں خریدا تھا</seg>
<seg id="4">اور فوراً ہی لابسٹر کی تصاویر کو اپنی تشہیر کی لیے استعمال کرنا شروع کردیا تھا۔</seg>
<seg id="5">تاہم جانوروں کے تحفظ کے لیے کام کرنے والے ایک گروپ ’پیٹا‘ نے لابسٹر کو چھوڑنے کا مطالبہ کیا جس کے نتیجے میں اب اسے واپس سمندر میں چھوڑ دیا جائے گا۔</seg>
<seg id="6">جارج کو کینیڈا میں سمندر سے پکڑا گیا تھا جس کے بعد اس نے سٹی کریب اینڈ سی فوڈ کمپنی کے ٹینک میں دس دن گزارے۔</seg>
<seg id="7">لابسٹر کی عمر کا اندازہ اس کے وزن سے کیا جاسکتا ہے۔</seg>
<seg id="8">ریستوران کے مینیجر کیتھ والنتی کا کہنا ہے کہ ان کا ارادہ لابسٹر کو کوئی نقصان پہنچانا ہرگز نہیں تھا اور اسے ٹینک میں رکھنے کا مقصد صارفین کی دلچسپی کا سامان مہیا کرنا تھا۔</seg>
<seg id="9">جانوروں کے تحفظ کے ادارے پیٹا سے تعلق رکھنے والے انگرڈ نیوکرک کا کہنا ہے کہ ریستوران کا فیصلہ قابل تعریف ہے اور ان لوگوں کے لیے ایک مثال ہے جو ایسے نایاب جانوروں کو یا تو ٹینک میں رکھنا چاہتے ہیں یا انہیں زندہ ابال کر کھانا چاہتے ہیں۔</seg>
</doc>
<doc docid="BBC_URD_20090110.0032" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">موبائل کی مدد سے بچی کی تلاش</seg>
</hl>
<seg id="2">حکام کو جب نٹالی مالٹائس کے بارے میں پتہ چلا تو میسا چیوسٹس کے اتھول شہر کے پولیس افسر اور آگر بجھانے والی فورسز حرکت میں آ گئے۔</seg>
<seg id="3">اہلکاروں نے بچی  کے موبائل میں موجود جی پی ایس کی مدد سے اس کی صحیح جگہ کا پتا لگایا۔</seg>
<seg id="4">تاہم گوکل سٹریٹ ویو کی مدد سے یہ پتا چلا کہ وہ بچی ایک ہوٹل میں ہے۔</seg>
<seg id="5">ایک ہفتے قبل نٹالی کی دادی روز مالٹائس  نٹالی کو ان کے  قانونی والدین کی نگرانی سے لے گئی تھیں۔</seg>
<seg id="6">اتھول کے پولیس چیف ٹیموتھی انڈرسن نے بی بی سی کو بتایا ’ اس نے کہا کہ وہ نٹالی کو اب کبھی واپس نہيں کر ے گی اور پھر وہ ریاست چھوڑ کر چلی گئی۔</seg>
<seg id="7">پولیس نے محترمہ ملٹائس سے رابطہ قائم کیا لیکن جب وعدے کے مطابق انہوں نے نٹالی کو واپس نہیں کیا تو پولیس نے نٹالی کے موبائل فون کے ذریعے اسے تلاش کرنے کا فیصلہ کیا۔</seg>
<seg id="8">دو ہزار پانچ سے امریکہ میں یا قانون ہے کہ موبائل سروس فراہم کرنے والی کمپنیاں سو میٹر کی دوری والے  67 فیصد اور تین سو میٹر کی دوری والے 95 فیصد کالرز کی لوکیشن فراہم کریں۔</seg>
</doc>
<doc docid="BBC_URD_20090112.0010" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">حامد کرزئی بھارت کے دورے پر</seg>
</hl>
<seg id="2">حامد کرزئی کاگزشتہ پانچ مہینوں میں یہ دوسرا ہندوستانی دورہ ہے۔</seg>
<seg id="3">امید کی جا رہی ہے کہ وہ وزیر اعظم منموہن سے ملاقات کے دوران ممبئی میں ہوئے شدت پسند حملوں کے بعد حالات کے بارے میں بات چیت کریں گے۔</seg>
<seg id="4">اس دورے کے دوران وہ ممبئی حملوں پر افغانستان اور اسکے عوام کے جذبات  اور بھارت کے ساتھ اپنے یکجہتی کا اظہار کرنا چاہتا ہے۔</seg>
<seg id="5">کرزئی کے اس دورے کے  دوران شدت پسندی کے علاوہ باہمی تجارت پر بات چیت ہوگی۔</seg>
<seg id="6">شدت پسندی سے نمٹنےکے لیے دونوں ممالک کے درمیان باہمی تعاون پر بات چیت ہونے کی امید ہے۔</seg>
<seg id="7">ہندوستان  کے اپنے پچھلے دورے کے دوران  صدر حامد کرزئی  نے کہا تھا کہ  دہشتگردی کو ہندوستان اور افغانستان کے تعلقات کے درمیان حائل نہیں ہونے دیا جائے گا۔</seg>
<seg id="8">ان کا یہ بھی کہنا تھا  کہ ہندوستان اور افغانستان دونوں کو دہشتگردی و بے رحم اور قاتلانہ سرگرمیوں کے چیلنج کا سامنا ہے۔</seg>
<seg id="9">دونوں ممالک خطے اور پوری دنیامیں امن و استحکام سبھی کے لیے فائدہ مند ہے۔</seg>
<seg id="10">’ہم اس حقیت کو سمجھتے ہیں کہ دونوں ممالک اور پوری دنیا متحد ہوکر ہی دہشتگردی کی لعنت کا مقابلہ کرسکتی ہے۔</seg>
<seg id="11">واضح رہے کہ گزشتہ برس جولائی میں کابل میں ہندوستان کے سفارت خانے پر حملے کے لیے کرزئی نے پاکستان کے خفیہ ادارے آئی ایس آئی کو ذمہ دار ٹھہرایا تھا۔</seg>
<seg id="12">اس حملے میں ایک اعلی آئی ایف ایس اہلکار سمیت چار ہندوستانی ہلاک ہوئے تھے۔</seg>
<seg id="13">سفارت خانے پر حملے کے بعد کرزئی کے ہندوستان کے دورے کے دوران وزیر اعظم منموہن سنگھ نے کہا تھا کہ حملہ ’ہندوستان اور افغانستان کی دوستی پر حملہ تھا، ہم نے اس بات سے اتفاق کیا کہ ہم دہشتگردی کو اپنے تعلقات کے درمیان حائل نہیں ہونے دیں گے۔</seg>
</doc>
<doc docid="BBC_URD_20090113.0015" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">ممبئی حملے، شنوائی کے لیے سپیشل جج</seg>
</hl>
<seg id="2">ممبئی پولیس کمشنر حسن غفور نے بتایا ہے کہ ممبئی پر شدت پسندوں کے حملوں کے دوران زندہ گرفتار کیے گئے واحد ملزم اجمل عامر قصاب کے خلاف جو معاملہ درج ہے اس کی شنوائی ایم ایل تحلیانی کی نگرانی میں ہوگی۔</seg>
<seg id="3">اس سے پہلے اس معاملے میں اجول نکم کو سرکاری وکیل مقرر کیا جاچکا ہے۔</seg>
<seg id="4">اجمل قصاب فی الحال پولیس کی حراست میں ہیں اور امید کی جا رہی ہے کہ پولیس 24 جنوری سے پہلے ان کے خلاف چارج شیٹ داخل کردے گی۔</seg>
<seg id="5">اجمل قصاب کے پاس اپنا دفاع کرنے کے لیے کوئی وکیل نہیں۔</seg>
<seg id="6">پاکستان حکومت کو لکھے ایک خط میں قصاب نے قانونی مدد کی اپیل کی تھی۔</seg>
<seg id="7">ہندوستان نے پاکستان کو ممبئی حملوں میں پاکستانی شدت پسندوں کے شامل ہونے کے شواہد سونپ دیئے ہیں۔</seg>
<seg id="8">پاکستان نے قبول کرلیا ہے کہ اجمل قصاب پاکستانی شہری ہے۔</seg>
<seg id="9">پولیس کیس کے مطابق اجمل اور ان کے ساتھی ابو اسماعیل اے ٹی ایس چیف ہیمنت کرکرے ، ایڈیشنل پولیس کمشنر اشوک کامٹے، انکاؤنٹر کے ماہر پولیس انسپکٹر وجے سالسکر سمیت چھ پولیس اہلکاروں کو ہلاک کرنے کے بعد ان کی سکوڈ  کار چھین  کر فرار ہو گئے تھے جنہیں بعد میں ڈی بی مارگ گرگام چوپاٹی کے پاس سے پکڑا تھا۔</seg>
<seg id="10">پولیس کارروائی میں اسماعیل خان کی موت واقع ہو گئی تھی اور پولیس نے اجمل کو زندہ گرفتار کر لیا تھا۔</seg>
<seg id="11">اجمل کے کیس کی پیروی کے لیے ابھی تک کوئی بھی وکیل نامزد نہیں ہوا ہے۔</seg>
<seg id="12">حکومت نے لیگل ایڈ سیل کے جس وکیل دنیش موٹا کو نامزد کیا تھا انہوں نے اخلاقی بنیادوں پر کیس لینے سے انکار کر دیا تھا۔</seg>
<seg id="13">دو وکلاء نے ایک سیاسی جماعت کے لوگوں کے مظاہروں اور مخالفت کے بعد اپنا نام واپس لے لیا۔</seg>
</doc>
<doc docid="BBC_URD_20090113.0021" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">آئینی ترمیم: ’کمیٹی تشکیل ہو گی‘</seg>
</hl>
<seg id="2">منگل کو اسلام آباد میں ماحولیاتی تبدیلیوں کے بارے میں ایک سمینار سے خطاب کے بعد میڈیا کے نمائندوں سے گفتگو کرتے ہوئے اُنہوں نے کہا کہ اس ضمن میں پارلیمانی پارٹی کا اجلاس طلب کیا جائے گا جس میں اس کمیٹی کی تشکیل کی جائے گی۔</seg>
<seg id="3">انہوں نے کہا کہ ابھی تک متحدہ قومی موومنٹ کی طرف سے سترہویں ترمیم کے خاتمے کے لیے آئینی ترمیمی بل قومی اسمبلی میں پیش کیا گیا ہے جبکہ دیگر سیاسی جماعتیں بھی اس ضمن میں آئینی ترمیمی بل پارلیمنٹ میں پیش کریں گی۔</seg>
<seg id="4">انہوں نے کہا کہ سترہویں ترمیم کے خاتمے کے لیے پاکستان پیپلز پارٹی نے بھی تمام سیاسی جماعتوں کو بھی ایک مسودہ بھیجا ہے اور یہ کمیٹی اس مسودے کا بھی جائزہ لے گی۔</seg>
<seg id="5">ایک سوال کے جواب میں اُنہوں نے کہا کہ صدر اور وزیر اعظم کے درمیان اختیارات کے توازن کا فیصلہ پارلیمنٹ کرے گی۔</seg>
<seg id="6">وزیر اعظم نے  کہا کہ پارلیمنٹ تمام فیصلے کرنے میں با اختیار ہے۔</seg>
<seg id="7">ایک اور سوال کے جواب میں اُنہوں نے کہا کہ سابق صدر جنرل ریٹائرڈ پرویز مشرف سے آرمی چیف کا عہدہ چھوڑنے کے حوالے سے سیاسی جماعتوں کے کردار کے علاوہ سابق وزیر اعظم اور پاکستان پیپلز پارٹی کی چیئرپرسن بینظیر بھٹو کا بھی اہم کردار ہے جنہوں نے عالمی برادری پر زور دیا کہ وہ سابق صدر پرویز مشرف پر یونیفارم اُتارنے کے لیے زور دیں۔</seg>
<seg id="8">انہوں نے کہا کہ منتخب امریکی نائب صدر جو بائیڈن پاکستان اور جمہوریت کے حامی ہیں اور اُن کی خدمات کے صلے میں صدر پاکستان نے اُنہیں ہلالِ پاکستان کا اعزاز دیا ہے۔</seg>
<seg id="9">ممبئی واقعہ کے بعد بھارتی حکومت کی طرف سے پاکستان کے ساتھ ہر قسم کے تعلقات منقطع کرنے کی دھمکی کے بارے میں ایک سوال کے جواب میں یوسف رضا گیلانی نے کہا کہ بھارتی حکمرانوں کو اس وقت عوام کا شدید دباؤ ہے جس کی وجہ سے وہ ایسے بیانات دیتے ہیں۔</seg>
</doc>
<doc docid="BBC_URD_20090113.0027" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">صحافیوں کی برطرفی کے خلاف احتجاج</seg>
</hl>
<seg id="2">منگل کے روز اسلام آباد کے صحافیوں کی تنظم ’آر آئی یو جے‘  کے زیر اہتمام  اسلام آباد پریس کلب کے سامنے صحافیوں اور اخباری کارکنوں نے ٹی وی چینلز اور اخبارات سے ملازمین کی ایک بڑی تعداد کی  برطرفیوں پر ذرائع ابلاغ  کے مالکان اور حکومت کے احتجاج کیا اور نعرے بازی کی۔</seg>
<seg id="3">مظاہرین سے خطاب کرتے ہوئے صحافیوں کی سب سے بڑی تنظیم پاکستان فیڈرل یونین آف جرنلسٹ  کے سینئر رکن سی آر شمسی نے کہا کہ کل تک جو سیاست دان  ہمارے ساتھ  سٹرکوں پر احتجاج کرتے تھے آج  وہ ہی حکمران بن کر ایوان میں بیٹھے ہیں لیکن اخباری مالکان کے ایک مخصوص ٹولے کے خوف کی وجہ سے صحافیوں کے حقوق کے لیے کچھ نہیں کر رہے ہیں</seg>
<seg id="4">انہوں نے کہا کہ انسانی حقوق کی بات کرنے والے اخباری مالکان نے اپنے اداروں کو عقوبت خانے اور بیگار کیمپ  بنا رکھا ہے جہاں اربوں روپے سالانہ کمانے کے باوجود کارکنوں کو انتہائی کم اجرتیں اور  سینکٹروں کو برطرف کر کے ان کا معاشی قتل کیا جا رہا ہے۔</seg>
<seg id="5">اس کی مثال لاہور کے  ایک  نجی ٹی وی چینل فائیو کے ایک کارکن کی ہمارے سامنے ہے جس نے چار ماہ سے تنخواہ نہ ملنے پر خودکشی کر لی تھی اور آج بھی بہت سے کارکن جبری  برطرفیوں اور مہینوں تنخِواہ نہ ملنے کے سبب پریشانی کی زندگی گزار رہے ہیں۔</seg>
<seg id="6">انھوں نے کہا کہ ٹی وی اور اخباری مالکان کے خلاف راست اقدام ہونا چاہیے اور صحافیوں کے حقوق کے لیے پارلیمان کے سامنے ایک مستقل احتجاجی کیمپ لگانے کی ضرورت ہے۔</seg>
<seg id="7">سی آر شمسی نے گورنر پنجاب سلمان تاثیر کو تنقید کا نشانہ بناتے ہوئے کہا کہ ان کے اردو اخبار ’ آج کل‘ سے ملازمین کو بغیر کسی نوٹس کے بر طرف کیا جا رہا ہے۔</seg>
<seg id="8">جبکہ روزنامہ جناح، روزنامہ خبریں، چینل فائیو،  بزنس پلس ٹی وی اور آج ٹی وی نے بھی درجنوں ملازمین کو برطرف کیا ہے</seg>
<seg id="9">پی یو ایف جے کے سیکرٹری جنرل مظہر عباس نے مظاہرین سے خطاب کرتے ہوئے کہا کہ آج ملک بھر میں صحافتی تنظیمیں صحافیوں اور اخباری کارکنوں کی برطرفیوں کے خلاف یوم سیاہ منا رہی ہیں جبکہ صحافی اپنے حقوق کے حصول کے لیے  پارلیمان کے سیشن میں بازوں پر سیاہ پٹیاں باندھ کر جائیں گی۔</seg>
<seg id="10">مظہر عباس کے مطابق پاکستان کے پچاسی فیصد اخبارات اور ٹی وی چینلز میں کارکنوں اور صحافیوں کا استحصال کیا جا رہے جہاں وہ  بغیر کسی معاہدے   کے کام کر رہے ہیں۔</seg>
<seg id="11">انہوں نے کہا کہ اب تک دو سو سے زائد صحافیوں اور کارکنوں کو اخبارات اور ٹی وی چینلز سے نکالا جا رہا ہے جبکہ خدشہ ہے کہ رواں سال مالکان معاشی بحران کو جواز بنا کر مزید سینکڑوں کارکنوں کو برطرف کر دیں گے۔</seg>
<seg id="12">مظہر عباس نےکہا کے صحافیوں کی تحریک اس وقت تک جاری رہے گی جب تک برطرف کیےگئے ملازمین کو بحال نہیں کیا جاتا، اخباری کارکنوں کی اجرتوں کا  تعین کرنے والے ساتویں ویج بورڈ ایوارڈ کا نفاذ اور ٹی وی چینلز، اخبارات کے ملازمین کی  کئی کئی ماہ سے روکی گئی تنخواہوں کی ادائیگی نہیں ہوتی ہے۔</seg>
</doc>
<doc docid="BBC_URD_20090114.0019" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">گیارہ رکنی کابینہ نے حلف اٹھایا</seg>
</hl>
<seg id="2">نئی کابینہ میں سابق وزیر اعظم سردار عتیق احمد خان کے مخالف مسلم کانفرنس دھڑے کے چھ، پاکستان پیپلز پارٹی کے دو، پیپلز مسلم لیگ کے دو اور متحدہ قومی موومنٹ کے ایک وزیر شامل ہیں۔</seg>
<seg id="3">گیارہ رکنی کابینہ میں ایک خاتون وزیر بھی ہیں اور ان کا تعلق عتیق مخالف مسلم کانفرنس دھڑے سے ہے۔</seg>
<seg id="4">حکمران اتحاد کا کہنا ہے کہ کابینہ میں اگلے ہفتے توسیع کی جائے گی اور امکان ہے کہ مزید ایک درجن وزیر کابینہ میں شامل کئے جائیں واضح رہے کہ اس ماہ کے اوائل میں سردار عتیق خان کو ان کے مخالفین نے عدم اعتماد کے ذریعے وزارت اعظمٰی کے عہدے سے ہٹا دیا تھا اور سردار یعقوب خان نئے وزیر اعظم منتخب ہوئے تھے۔</seg>
<seg id="5">ان وزراء کے محکموں کا اعلان بعد میں کیا جائے گا۔</seg>
<seg id="6">حلف برداری کے موقع پر پیپلز پارٹی کے کارکنوں نے پاکستان کی سابق وزیر اعظم بینظیر بھٹو کے حق میں نعرے لگائے۔</seg>
</doc>
<doc docid="BBC_URD_20090116.0025" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">وائرس سے پینتیس لاکھ صارفین متاثر</seg>
</hl>
<seg id="2">اکتوبر دو ہزار آٹھ میں پہلی بار شناخت کیا جانے والا یہ وائرس کونفیکر، ڈاؤن اینڈ اپ اور کیڈو جیسے ناموں سے جانا جاتا ہے۔</seg>
<seg id="3">مائکروسافٹ نے اس وائرس سے نمٹنے کے لیے ایک پیچ جاری کیا تھا لیکن اس کے باوجود لگ بھگ پینتیس لاکھ کمپیوٹر اور میموری اسٹِک اس سے متاثر ہوچکے ہیں۔</seg>
<seg id="4">ماہرین کا کہنا ہے کہ متاثر ہونے والے کمپیوٹروں کی تعداد کافی زیاد ہوسکتی ہے۔</seg>
<seg id="5">اس سے نمٹنے کے لیے صارفین کو مائکروسافٹ کا ’ایم ایس زیرو ایٹ زیرو سِکس سیون‘ پیچ استعمال کرنے کی ضرورت ہے۔</seg>
<seg id="6">مائکروسافٹ کا کہنا ہے کہ لاکھوں کمپیوٹروں کو متاثر کرنے والا وائرس وِنڈوز کے فائل ’سروِسز ڈاٹ ای ایک ایس ای‘ کی تلاش کرتا ہے اور اس کے کوڈ میں شامل ہوجاتا ہے۔</seg>
<seg id="7">اس کے بعد یہ وائرس وِنڈوز  کے سِسٹم فولڈر میں ڈی ایل ایل قسم کا فائل بن جاتا ہے۔</seg>
<seg id="8">یہ وائرس اس فائل کا نام بھی تخلیق کرتا ہے،</seg>
<seg id="9">پھر وِنڈوز کی رجسٹری کی تفصیلات کو تبدیل کردیتا ہے۔</seg>
<seg id="10">یہ وائرس فعال ہونے کے بعد ایک مسئلہ پیدا کرتا ہے جو ’ایچ ٹی ٹی پی سرور‘ کے طور پر سامنے آتا ہے اور مشین کے ریسٹور پوائنٹ کو تبدیل کردیتا ہے۔</seg>
<seg id="11">اس کے بعد یہ ہیکرز کی ویب سائٹ سے فائلیں ڈاؤن لوڈ کرلیتا ہے۔</seg>
<seg id="12">مائکروسافٹ کا کہنا ہے کہ اس وائرس نے دنیا کے مختلف ملکوں میں کمپیوٹروں کو متاثر کیا ہے۔</seg>
<seg id="13">ان ممالک میں  چین، برازیل، روس، انڈیا، امریکہ اور برطانیہ شامل ہیں۔</seg>
</doc>
<doc docid="BBC_URD_20090117.0016" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">’بھارتی معلومات پر جلدرپورٹ کامطالبہ‘</seg>
</hl>
<seg id="2">سنیچر کو وزارت داخلہ میں ایک اجلاس کے بعد میڈیا کے نمائندوں سے گفتگو کرتے ہوئے اُنہوں نے کہا کہ بھارت کی طرف سے دی جانے والی</seg>
<seg id="3">معلوما ت سے اس معاملے میں تفتیش کرنے میں مدد ملے گی۔</seg>
<seg id="4">انہوں نے کہا کہ پاکستان ایک خود مختار ملک ہے اور بھارت کی طرف سے ملنے والی ان معلومات پر ہونے والی تفتیش میں کسی ملک سے کوئی</seg>
<seg id="5">ڈکٹیشن قبول نہیں کریں گے۔</seg>
<seg id="6">انہوں نے کہا کہ بھارت کی طرف سے ملنے والی معلومات کے علاوہ دیگر معلومات بھی اکھٹی کر رہے ہیں۔</seg>
<seg id="7">مشیر داخلہ نے کہا کہ قانون نافذ کرنے والے اداروں نے ایک کالعدم تنظیم کے 124 ارکان کو خدشہ نقص امن کے تحت حراست میں لیا گیا</seg>
<seg id="8">ہے اور اگر ان میں سے کچھ افراد کے خلاف کوئی ثبوت ملے تو اُن کے خلاف کارروائی کی جائے گی جبکہ بیگناہ افراد کو رہا  کر دیا جائے</seg>
<seg id="9">ایک سوال کے جواب میں اُنہوں نے کہا کہ گرفتار ہونے والے کسی شخص کو بھی بھارت کے حوالے نہیں کیا جائے گا اور ان افراد کے خلاف پاکستانی قوانین کے مطابق ہی کارروائی ہوگی۔</seg>
<seg id="10">انہوں نے کہا کہ ان افراد کے خلاف کارروائی ایف آئی اے کے قانون کے تحت ہوئی ہے۔</seg>
<seg id="11">ایک سوال کے جواب میں اُنہوں نے کہا کہ بھارتی قانون نافذ کرنے والے اداروں نے ممبئی واقعہ میں ملوث افراد کے حوالے سے 42 دنوں میں معلومات اکھٹی کی ہیں لہذا اُنہیں اُمید ہے کہ بھارت سمیت عالمی برادری ان معلوما ت پر تحقیقات کے لیے پاکستان کو کچھ وقت دے گی۔</seg>
<seg id="12">اُنہوں نے حکومت کی اس پیشکش کو دوبارہ دہرایا کہ ممبئی واقعہ کی تحقیقات کے لیے مشترکہ تففیشی ٹیم تشکیل دی جائے۔</seg>
<seg id="13">واضح رہے کہ ایڈیشنل ڈائریکٹر جنرل ایف آئی اے کی سربراہی میں ایک تین رکنی تفیشی ٹیم تشکیل دی گئی ہے جو کہ بھارت کی طرف سے ممبئی حملوں کے</seg>
<seg id="14">حوالے سے پاکستان کو دی جانے والی معلومات پر تحقیقات کر رہی ہے۔</seg>
<seg id="15">بھارت میں پاکستان کے ہائی کمشنر شاہد ملک نے صدر آصف علی زرداری سے ملاقات کی جس میں صدر نے واضح کیا کہ اگر کوئی پاکستانی فرد یا گروہ ممبئی حملوں میں ملوث پایا گیا تو اُس کے خلاف ملکی قوانین کے مطابق کارروائی کی جائے گی اور کسی کو بھی بھارت حوالے نہیں کیا جائے گا جبکہ بھارتی قیادت  اس واقعہ میں ملوث افراد کو بھارت کے حوالے کرنے کے متعلق پاکستان پر مسلسل دباؤ ڈال رہی ہے۔</seg>
</doc>
<doc docid="BBC_URD_20090119.0003" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">’امریکہ میں کچھ بھی ممکن ہے‘</seg>
</hl>
<seg id="2">مسٹر اوبامہ بیس جنوری کو امریکہ کے چوالیسویں صدر کی حیثیت سے حلف اٹھائیں گے۔</seg>
<seg id="3">واشنگٹن میں امریکہ کے سولہویں صدر ابراہم لنکن کی یاد میں تعمیر عمارت کی سیڑھیوں پر کھڑے ہوکر موسیقی کے ایک کنسرٹ سے خطاب کرتے</seg>
<seg id="4">ہوئے مسٹر اوبامہ نےکہا کہ’امریکہ کو کئی نسلوں کے سب سے سنگین چینلنجز کا سامنا ہے اور وہ پر امید ہیں کہ امریکہ ان مشکلات پر قابو پالے گا۔</seg>
<seg id="5">ابراہم لنکن نے امریکہ میں غلامی کی روایت کا خاتمہ کیا تھا۔</seg>
<seg id="6">لیکن ساتھ ہی مسٹر اوبامہ نے کہا کہ ملک کو درپیش مسائل کو حل کرنے میں وقت لگےگا اور راستہ کٹھن ہوگا۔</seg>
<seg id="7">’ لیکن اس کے باوجود میں پر امید ہوں کہ اس ملک کے بانیوں کی خواب زندہ رہے گا۔</seg>
<seg id="8">امریکہ عراق اور افغانستان کی جنگوں کے علاوہ ایک شدید مالیاتی بحران سے جوجھ رہا ہے۔</seg>
<seg id="9">حلف برداری کی تقریب کے لیے غیر معمولی اقدامات کیے جا رہے ہیں۔</seg>
<seg id="10">منتظمین کا خیال ہے کہ اس تقریب میں بیس لاکھ لوگ شریک ہوں گے۔</seg>
<seg id="11">پیر کو امریکہ میں قومی تعطیل ہے کیونکہ اسی دن انسانی حقوق کے عظیم الم بردار اور مارٹن لوتھر کنگ کو ہلاک کر دیا گیا تھا۔</seg>
<seg id="12">مارٹن لوتھر کنگ سیاہ فام تھے۔</seg>
</doc>
<doc docid="BBC_URD_20090120.0023" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">مارٹن لوتھر کو خراجِ تحسین، کام کرنے کا عزم</seg>
</hl>
<seg id="2">ڈاکٹر مارٹن لوتھر کنگ  کو سنہ انیس سو اڑسٹھ میں قتل کر دیا گیا تھا۔</seg>
<seg id="3">باراک اوباما نے ڈاکٹر کنگ کو خراجِ عقیدت پیش کیا اور امریکیوں سے کہا کہ وہ اس قوم کے وعدے پورے کرنے کے لیے مل کر کام کریں۔</seg>
<seg id="4">ادھر واشنگٹن میں منگل کو نئے صدر کی تقریبِ حلفِ صدارت کے موقع پر عوام کے فقید المثال اجتماع کی تیاریاں کی جا رہی ہیں۔</seg>
<seg id="5">توقع ہے کہ صدر کے اس تاریخی حلفِ صدارت کو دیکھنے کے لیے بیس لاکھ کے قریب افراد واشنگٹن میں جمع ہوں گے۔</seg>
<seg id="6">باراک اوباما نے پیر کو دن کا آغاز شمالی واشنگٹن میں ایک طبی سینٹر میں دورے سے کیا جہاں انہوں نے زخمی امریکی فوجیوں سے ملاقات اس کے بعد وہ بے گھروں کے لیے قائم ایک پناہ گاہ میں گئے اور ایک دیوار پر رنگ کیا۔</seg>
<seg id="7">نامہ نگاروں سے بات کرتے ہوئے باراک اوباما نے کہا: ’موجودہ بحران جس کا ہم شکار ہیں اور جن مشکلات میں بہت سے افراد گھرے ہوئے ہیں ان کے بعد ہم فارغ نہیں بیٹھ سکتے۔</seg>
<seg id="8">انہوں نے کہا کہ مارٹن لوتھر کنگ نے اپنی زیادہ لوگوں کی خدمت میں گزاری۔</seg>
<seg id="9">باراک اوباما کا کہنا تھا کہ ’آج جب ہم ان کی یاد کا احترام کر رہے ہیں تو یہ ایسا دن نہیں کہ ہم ٹھہر جائیں اور سوچیں۔ یہ ایسا دن ہے کہ ہم عمل کریں۔</seg>
<seg id="10">انہوں نے کہا کہ منگل کی تقریب اسی راہ پر ہوگی جس پر کئی ہزار افراد مارٹن لوتھر کنگ کا ’میرا اک خواب ہے‘ سننے کے لیے سنہ انیس سو تریسٹھ میں جمع ہوئے تھے۔</seg>
<seg id="11">اس تقریر میں مارٹن لوتھر کنگ نے کہا تھا کہ وہ دن آئے گا جب لوگوں سے ان کے رنگ کو دیکھتے ہوئے امتیاز نہیں برتا جائے گا۔</seg>
<seg id="12">بی بی سی کے میتھیو پرائس کہتے ہیں کہ تاریخ کی ستم ظریفی کہیئے کہ  یومِ مارٹن لوتھر اس دن سے چوبیس گھنٹے قبل آیا ہے جب امریکی تاریخ کے پہلے سیاہ فام صدر اپنے عہدے کا حلف اٹھائیں گے۔</seg>
<seg id="13">امریکہ کی جنوبی ریاستوں میں بہت سے لوگوں کے لیے باراک اوباما کی صدارت، ڈاکٹر لوتھر کنگ کے خواب کی تعبیر ہوگی۔</seg>
</doc>
<doc docid="BBC_URD_20090120.0027" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">ایڈیشنل پولیٹیکل ایجنٹ رہا</seg>
</hl>
<seg id="2">ایڈیشنل پولیٹکل ایجنٹ کو دس دن پہلے جنوبی وزیرستان سے نامعلوم نقاب پوشوں نےاغوا کرلیاتھا۔</seg>
<seg id="3">ذرائع کا کہنا ہے کہ اہلکار کو ملا نذیر گروپ کے مقامی طالبان نے اغواء کیا تھا۔</seg>
<seg id="4">مقامی انتظامیہ کے مطابق منگل کو شام چار بجے کے قریب جنوبی وزیرستان کے ایڈیشنل پولیٹکل ایجنٹ عامر لطیف کو ایک قبائلی جرگے نے وانا سکاؤٹس کیمپ پہنچایا۔</seg>
<seg id="5">تاہم انہوں نے یہ نہیں بتایا کہ ایڈیشنل پولیٹکل ایجنٹ کو کس نے اغواء کیا تھا۔</seg>
<seg id="6">البتہ مقامی لوگوں کا کہنا ہے کہ پولیٹکل ایجنٹ کو ملا نذیر گروپ کے مقامی طالبان نے اغواء کیا تھا۔</seg>
<seg id="7">عامر لطیف کو اس وقت اغوا کرلیا گیا تھا جب وہ وانا سے ٹانک جا رہے تھے۔</seg>
<seg id="8">گیارہ جنوری دو ہزار نو کو جنوبی وزیرستان کے قبائلی علاقے کارکنڑہ میں سات مسلح نقاب پوشوں نے ایڈیشنل پولیٹکل ایجنٹ عامر لطیف کو ڈرائیور سمیت اغواء کیاتھا۔</seg>
<seg id="9">سرکاری اہلکار کے مطابق اغواء کاروں نے پہلے گاڑی میں موجود محافظوں کو غیر مسلح کیا تھا اور اس کے بعد ایڈیشنل پولیٹکل ایجنٹ کو ایک گاڑی میں بٹھا کر وہاں سے لے گئے تھے۔</seg>
<seg id="10">مقامی انتظامیہ کے مطابق ایڈیشنل پولیٹکل ایجنٹ کے اغوا کے بعد سکیورٹی فورسز نے جنوبی وزیرستان اور نیم قبائلی علاقوں میں تمام چیک پوسٹوں کی ناکہ بندی کر دی تھی اور آنے جانے والوں کی سخت تلاشی لی جا رہی تھی اور گزشتہ ایک ہفتے سے حکام نے وانا پر اقتصادی پابندی بھی لگادی تھی۔</seg>
<seg id="11">آٹھ دسمبر دو ہزار اٹھ کو شمالی وزیرستان کے اسسٹینٹ پولیٹکل ایجنٹ عصمت اللہ کو بھی اس وقت اغوا کرلیا گیا تھا جب وہ عید کی چھٹیاں منانے کے لیے میرعلی سے بنوں جا رہے تھے۔ اور اس کے چند دن بعد شمالی وزیرستان میں تحصیلدار امان اللہ سمیت دو افراد کو نامعلوم نقاب پوشوں نے ہلاک کر دیا تھا۔</seg>
</doc>
<doc docid="BBC_URD_20090123.0023" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">برطانوی ہیکر کی عدالت میں جیت</seg>
</hl>
<seg id="2">بیالیس سالہ برطانوی شہری نے اعتراف کیا ہے کہ انہوں نے امریکی فوجی ویب سائٹ کو ہیک کیا تھا۔</seg>
<seg id="3">گیری ایسپرجر سنڈروم کے مریض ہیں۔ واضح رہے کہ ایسپرجر سنڈروم کے مریض کو ایک ہی طرح کے کام کرنے کا جنون ہوتا ہے۔</seg>
<seg id="4">ان کی وکلاء کا کہنا ہے کہ اگر ان کو امریکہ کے حوالے کیا گیا تو ڈر ہے کہ وہ خودکشی کی کوشش کریں گے۔</seg>
<seg id="5">تاہم حکومتی وکلاء کا کہنا ہے کہ گیری کے صحت کے حوالے سے خدشات بہت کم ہیں۔</seg>
<seg id="6">لارڈ جسٹس مورس کے اور مسٹر جسٹس سائمن نے فیصلہ سناتے ہوئے کہا کہ گیری کو اجازت دی جاتی ہے کہ وہ برطانوی کورٹ میں نظر ثانی کی درخواست دے سکتے ہیں۔</seg>
<seg id="7">گیری کے وکلاء نے کورٹ میں مؤقف اختیار کیا تھا کہ گیری کو اگر ان کے گھر اور خاندان والوں سے دور کیا گیا تو وہ خودکشی کر سکتے</seg>
<seg id="8">انہوں نے مزید کہا کہ اس امر پر سیکریٹری داخلہ نے غور نہیں کیا۔</seg>
<seg id="9">لیکن حکومتی وکلاء کا کہنا ہے کہ سیکریٹری داخلہ اپنے اختیارات استعمال کیے تھے۔</seg>
<seg id="10">گیری نے کبھی بھی امریکی فوجی ویب سائٹ کو ہیک کرنے کی تردید نہیں کی ہے۔</seg>
<seg id="11">گیری نے سنہ دو ہزار ایک اور دو میں امریکی کمپیوٹر سسٹم کو ہیک کیا تھا جس کی وجہ سے امریکی حکومت کو آٹھ لاکھ ڈالر کا نقصان ہوا۔</seg>
<seg id="12">گیری نے امریکی بحریہ اور ناسا سسٹم سمیت 97 کمپیوٹر کو ہیک کیا تھا۔</seg>
<seg id="13">تاہم گیری کا کہنا ہے کہ انہوں نے کسی غلط ارادے سے ہیک نہیں کیے بلکہ وہ آسمانی مخلوق کے بارے میں معلومات تلاش کر رہے تھے جو ان کے خیال میں امریکی حکومت نے خفیہ رکھی ہوئی تھی۔</seg>
<seg id="14">گیری کی والدہ جینس شارپ نے کہا کہ وہ اس فیصلے سے خوش ہیں۔</seg>
<seg id="15">گیری کی وکیل نے کہا ’یہ صحیح فیصلہ ہے۔</seg>
<seg id="16">یہ کیس دو ہزار دو سے جاری ہے اور آخر کار ایک صحیح فیصلہ آیا ہے۔</seg>
</doc>
<doc docid="BBC_URD_20090123.0030" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">کشمیر: دو حزب کمانڈر ہلاک</seg>
</hl>
<seg id="2">جموں میں تعینات بھارتی فوج کی شمالی کمان کے ترجمان لیفٹنٹ کرنل اچاریہ نے بی بی سی کو بتایا: ’چوبیس راشٹریہ رائفلز اور جموں کشمیر پولیس کے جوانوں نے مصدقہ اطلاع ملنے پر ضلع ڈوڈہ کے گندوہ تحصیل میں بٹی ہاس جنگل میں اُس جگہ کا محاصرہ کرلیا جہاں مسلح شدت پسند چُھپے بیٹھے تھے۔</seg>
<seg id="3">انہوں نے فوج پر فائرنگ کی اور جوابی کاروائی میں دو مسلح شدت پسند مارے گئے۔</seg>
<seg id="4">ترجمان کا کہنا ہے کہ مارے گئے دو شدت پسندوں میں بارہ سال سے ضلع میں سرگرم ممنوعہ حزب المجاہدین کا تحصیل کمانڈر ظہور الدین کھانڈے بھی ہے جو بارودی دھماکے کرنے میں ماہر تھا۔</seg>
<seg id="5">اس کے ساتھ کی شناخت سجاد حٰسین کے طور کی گئی ہے جو فوج کے مطابق پچھلے سال سے شدت پسندوں کے ساتھ وابستہ ہوگیا تھا۔</seg>
<seg id="6">اچاریہ کے مطابق مذکورہ جنگلی علاقہ میں ابھی بھی آپریشن جاری ہے کیونکہ بقول ان کے وہاں مزید شدت پسندوں کی موجودگی کا امکان فوج کا کہنا ہے کہ آپریشن کے پہلے مرحلے میں دو کلاشنکوف رائفلیں بھی برآمد کی گئیں۔</seg>
<seg id="7">گزشتہ روز صوبے کی پولیس کے سربراہ کُلدیپ کمار کھُڈا نے سال دوہزار آٹھ کے اعداد و شمار جاری کرتے ہوئے اس سال کو اب تک کا سب سے زیادہ پُرامن سال قرار دیا۔</seg>
<seg id="8">قابل ذکر ہے کہ نومبر اور دسمبر میں سات مرحلوں کے اندر ہونے والے اسمبلی انتخابات میں بھی کوئی تشدد نہیں ہوا۔</seg>
<seg id="9">ان انتخابات میں ساڑھے تیرہ سو سے زائد اُمیدواروں نے حصہ لیا۔</seg>
<seg id="10">واضح  رہے کہ حزب المجاہدین پچھلے اٹھارہ سال سے جموں کشمیر میں سرگرم ہے۔</seg>
<seg id="11">حزب نے پہلی بار جولائی دوہزار میں یکطرفہ فائربندی کا اعلان کیا تھا جس کے بعد حکومت ہند اور حزب کمانڈروں کے درمیان بات چیت ہوئی۔</seg>
<seg id="12">تاہم صرف پندرہ روز کے اندر سیز فائر ختم ہوگیا۔</seg>
<seg id="13">بعد ازاں حزب المجاہدین کے متعدد اعلیٰ کمانڈروں کو مختلف آپریشنوں میں ہلاک کیا گیا۔</seg>
<seg id="14">جمعرات کو پاکستان کے معروف روزنامہ ’دی نیوز‘ نے پاکستان کے زیرانتظام کشمیر میں مقیم شدت پسند گروپوں کے بارے میں لکھا تھا کہ لشکر طیبہ اور حزب المجاہدین نے کشمیر پالیسی پر نظرثانی کا فیصلہ کرلیا ہے۔</seg>
<seg id="15">واضح رہے کہ دونوں تنظیموں کی اب تک کی پالیسی یہ تھی کہ مسئلہ کشمیر کو مسلح مزاحمت کے ذریعہ حل کیا جاسکتا ہے۔</seg>
</doc>
<doc docid="BBC_URD_20090125.0005" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">ڈیرہ بگتی:گیس پائپ لائن پر دھماکہ</seg>
</hl>
<seg id="2">پولیس حکام کے مطابق لوٹی گیس فیلڈ سے پیر کوہ جانے والی اٹھارہ انچ قطر کی پائپ لائن کو دھماکہ سے اڑایا گیا ہے۔</seg>
<seg id="3">یہ پائپ لائن سوئی پلانٹ کی سمت جاتی ہے۔</seg>
<seg id="4">دریں اثناء اپنے آپ کو کالعدم تنظیم بلوچ ریپبلکن آرمی کا ترجمان ظاہر کرنے والے سرباز بلوچ نامی شخص نے ٹیلیفون پراپنی تنظیم کی جانب سے اس حملے کی ذمہ داری قبول کی ہے۔</seg>
<seg id="5">چارروز میں چوتھی گیس پائپ لائن کو دھماکے سے اڑایا گیا ہے۔</seg>
<seg id="6">جمعہ کے روز ڈیرہ اللہ یار میں ایک اٹھارہ انچ قطر کی پائپ لائن کو تباہ کر دیا گیا تھا جس کی مرمت کا کام اتوار کی صبح تک جاری تھا۔</seg>
<seg id="7">کوئٹہ میں سوئی سدرن گیس کمپنی کے جنرل مینیجر مشتاق صدیقی نے بتایا ہے کہ اس پائپ لائن سے گیس کی ترسیل دوپہر کے بعد شروع کر دی جائے گی۔</seg>
<seg id="8">یہ پائپ لائن سبی کے راستے کوئٹہ آتی ہے۔</seg>
<seg id="9">کوئٹہ زیارت اور دیگر مصافاتی علاقوں میں تین روز سے گیس کی شدید قلت ہے جہاں ایک طرف برف باری کا سلسلہ جاری ہے اور درجہ حرارت نقطہ انجماد سے نیچے گر گیا ہے اور دوسری طرف ہیٹر اور چولہے ٹھنڈے پڑ گئے ہیں۔</seg>
<seg id="10">اس کے علاوہ ڈیرہ بگٹی شہر میں مال منڈی میں موٹر سائیکل میں دھماکہ ہوا ہے لیکن پولیس کے مطابق اس دھماکے سے کسی قسم کا جانی نقصان نہیں ہوا ہے۔</seg>
</doc>
<doc docid="BBC_URD_20090125.0020" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">جماعت الدعوۃ  کے لیے ایڈمنسٹریٹر</seg>
</hl>
<seg id="2">جماعت الدعوۃ  کا ہیڈاکواٹر مرکز طیبہ لاہور سے تقریباً پچیس کلو میٹر دور مرید کے میں ہے۔</seg>
<seg id="3">اس مرکز میں ہسپتال ، سکول اور  طلباء کے ہاسٹل بھی شامل  ہیں۔</seg>
<seg id="4">وزیر قانون پنجاب رانا ثناء اللہ خان کا کہنا ہے کہ جماعت الدعوۃ  کے مرکز میں نگران  کی تعیناتی اس لیے عمل میں لائی گئی ہے تاکہ وہاں موجود فلاحی اداروں کا کام متاثر نہ ہو۔</seg>
<seg id="5">جماعت الدعوۃ  کے امیر حافظ سعید کے داماد خالد ولید  کے مطابق مرکز میں واقع ہسپتال ، سکول اور دیگر فلاحی اداروں کی نگرانی کے لیے ایک اعلٰی سرکاری افسر خاقان بابر کو ایڈمنسٹریٹر مقرر کیا گیا ہے جبکہ ان کے بقول  مرکز میں پولیس کی نفری میں بھی اضافہ کیا گیا ہے۔</seg>
<seg id="6">اقوام متحدہ کی سلامتی کونسل نے جماعت الدعوۃ پر پابندی عائد کی ہے جس کے بعد پاکستان کی وفاقی حکومت نے ملک بھر میں جماعتالدعوۃ کے خلاف کارروائی کی اور جماعت کے امیر حافظ سعید سمیت دیگر رہنماؤں کو نظر بند کردیا گیا ہے۔ حکومت پنجاب کی طرف سے مرکز طیبہ میں ایڈمنسٹر مقرر کرنا بھی وفاقی حکومت کی جانب سے جماعت الدعوہ کے خلاف کی جانے والی کارروائی کا تسلسل ہے۔</seg>
<seg id="7">خاقان بابر کا تعلق ڈی ایم جی یعنی ڈسٹرکٹ مینجمنٹ گروپ  سے  ہے۔</seg>
<seg id="8">حافظ خالد ولید نے بتایا کہ  کمشنر لاہور ڈویژن خسرو پرویز خان اتوار کو پولیس اور سول انتظامیہ کے ہمراہ مرکز طبیہ  میں آئے اور مرکز کے مختلف حصوں کا معائنہ کیا۔ خالد ولید نے حکومت کی طرف سے جماعت الدعوۃ  کے مرکز میں ایڈمنسٹریٹر مقرر کرنے کی مذمت کی ہے اور کہا کہ پہلے ہی حکومتی کارروائیوں کی وجہ سے  مرکز میں واقع ہسپتال میں مریضوں اور سکول میں بچوں کی تعداد میں کمی ہوئی ہے۔</seg>
<seg id="9">ادھر جماعت الدعوۃ  کی ایک پریس ریلیز کے مطابق جماعت کے امیر حافظ سعید نے اقوام متحدہ کے جنرل سیکرٹری بان کی مون اور  کمیٹی برائے طالبان کے نام ایک خط لکھا ہے جس میں ان سے سلامتی کونسل کی طرف سے جماعت پر عائد کی جانے والی  پابندی ختم کرنے کی اپیل کی گئی ہے۔</seg>
<seg id="10">خط میں یہ کہا گیا  کہ سلامتی کونسل کی طرف سے جماعت الدعوۃ پر پابندی کا یکطرفہ فیصلہ ناانصافی ہے اور جماعت الدعوۃ کا دہشت گردی سے کوئی تعلق نہیں بلکہ یہ رفاہی کاموں میں مصروف  ہے۔</seg>
</doc>
<doc docid="BBC_URD_20090126.0006" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">ایدھی غزہ کے امدادی مشن پر</seg>
</hl>
<seg id="2">غزہ میں داخل ہونے کے لیے درکار اجازت حاصل کرنے کے کئی مراحل سے گزرنے کے بعد وہ اب تک نیو یارک سے مصر پہنچنے میں کامیاب ہو سکے ہیں۔</seg>
<seg id="3">قاہرہ سے بی بی سی اردو سروس سے بات کرتے ہوئے انہوں نے کہا کہ وہ ابھی تک غزہ نہیں پہنچ پائے کیونکہ مصر اور اسرائیل نے بہت رکاوٹیں کھڑی کی ہوئی ہیں۔</seg>
<seg id="4">انہوں نے کہا کہ مجھے یہاں آئے آٹھ دن ہو گئے ہیں اور ابھی تک غزہ جانے کی اجازت نہیں ملی۔</seg>
<seg id="5">’میں اس وقت قاہرہ میں ہوں اور امید ہے کہ کل غزہ جانے کی اجازت مل جائے گی۔</seg>
<seg id="6">انہوں نے تفصیل بتاتے ہوئے کہا: ’مجھے پہلے غزہ جانے کے لیے صرف سات دن کا ویزہ دیا گیا تھا اور بعد میں میرے اصرار پر پاکستانی حکام نے میری مدد کی اور اسے بڑھوا کر ایک مہینے کا کروایا لیکن اس شرط پر کہ میں صرف ایک مرتبہ غزہ جاؤں گا یعنی سنگل اینٹری۔</seg>
<seg id="7">انہوں نے کہ ان کے ساتھ ان کا بیٹا اور بیٹیاں ہیں اور وہ غزہ میں امدادی کام کرنا چاہتے ہیں۔</seg>
<seg id="8">’میں کچھ پیسے لے کر آیا ہوں۔</seg>
<seg id="9">مصر کی ریڈ کراس کو ایک لاکھ ڈالر کا چیک دیا ہے اور دس ہزار ڈالر نقد بھی دیے ہیں تاکہ وہ غزہ میں امدادی سامان بھیج دیں۔</seg>
</doc>
<doc docid="BBC_URD_20090126.0028" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">کابینہ میں چار مزید وزراء، کل تریسٹھ</seg>
</hl>
<seg id="2">چار نئے وفاقی وزراء میں دو متحدہ قومی موومنٹ اور دو جمعیت علمائے اسلام فضل الرحمان گروپ کے ارکان شامل ہیں۔</seg>
<seg id="3">نئے وزراء سے صدر آصف علی زرداری نے حلف لیا۔</seg>
<seg id="4">حلف برداری کی تقریب میں وزیر اعظم یوسف رضا گیلانی، وفاقی کابینہ کے ارکان بھی موجود</seg>
<seg id="5">چار نئے وزراء کی وفاقی کابینہ میں شمولیت کے ساتھ وفاقی وزیر، وزیر مملکت اور مشیران کی کُل تعداد تریسٹھ ہو گئی ہے۔</seg>
<seg id="6">ایم کیو ایم کے دو وزراء میں فاروق ستار اور بابر غوری ہیں جبکہ جمیعت علمائے اسلام فضل الرحمان گروپ کے اعظم سواتی اور مولانا عطا الرحمان شامل ہیں۔</seg>
<seg id="7">تاحال ان وزراء کے محکموں کا اعلان نہیں کیا گیا ہے۔</seg>
<seg id="8">فاروق ستار ایم کیو ایم کے کنوینر ہیں جبکہ بابر غوری ایم کیو ایم کے سینیٹر ہیں اور ان کی مدت دس مارچ کو ختم ہو رہی ہے۔</seg>
<seg id="9">اعظم سواتی آزاد حیثیت میں سینیٹر منتخب ہوئے تھے اور ان کا شمار امیر ترین سینیٹر میں ہوتا ہے۔</seg>
<seg id="10">مولانا عطا الرحمان رکن قومی اسمبلی ہیں اور مولانا فضل الرحمان کے چھوٹے بھائی ہیں۔</seg>
<seg id="11">یاد رہے کہ اہم عہدوں پر فائز چار مشیران قومی اسمبلی کے اراکین نہیں ہیں۔</seg>
<seg id="12">واضح رہے کہ تین نومبر دو ہزار آٹھ کو کابینہ میں بائیس نئے وزراء  اور اٹھارہ وزرائے مملکت شامل کیے گئے تھے تو اس وقت خیال کیا جا رہا تھا کہ کابینہ میں ایم کیو ایم کے ارکان کو بھی شامل کیا جائے گا تاہم وزارتوں کی تقسیم میں اختلافات کے باعث ایم کیو ایم شامل نہیں ہوئی۔</seg>
</doc>
<doc docid="BBC_URD_20090128.0007" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">بلوچستان، پائپ لائن اڑا دی</seg>
</hl>
<seg id="2">پولیس کے مطابق یہ اٹھارہ انچ قطر کی پائپ لائن ہے جو پیر کوہ کے مختلف کنوؤں نے سوئی میں گیس پلانٹ کو جاتی ہے اور اس کو نامعلوم افراد نے صبح سویرے دھماکے سے اڑا دیا۔</seg>
<seg id="3">اس کے علاوہ گزشتہ روز سوئی میں کنواں نمبر تین کو مکمل طور پر دھماکے سے تباہ کر دیا گیا اور ڈیرہ اللہ یار کے قریب ایک گیس پائپ لائن کو دھماکے سے نقصان پہنچایا گیا ہے۔</seg>
<seg id="4">ان دھماکوں کی ذمہ داری کالعدم تنظیم بلوچ ریپبلکن آرمی کے ترجمان  سرباز بلوچ نے اپنی تنظیم کی جانب سے قبول کی ہے۔</seg>
<seg id="5">بلوچستان میں سال دو ہزار نو شروع ہوتے ہی تشدد کے واقعات میں اضافہ ہوا ہے۔</seg>
<seg id="6">اس ماہ اب تک درجنوں گیس پائپ لائنوں کو دھماکوں سے اڑایا گیا ہے جبکہ ریل گاڑیوں اور صوبہ پنجاب سے تعلق رکھنے والے افراد پر حملوں میں اضافہ ہوا ہے۔</seg>
<seg id="7">وزیر اعلٰی بلوچستان نواب اسلم رئیسانی نے اگرچہ ان واقعات پر تشویش کا اظہار کیا ہے اور پولیس کو خفیہ اداروں کے ساتھ معلومات کے تبادلے کے احکامات جاری کیے ہیں لیکن اب تک ان واقعات کی روک تھام ممکن نہیں ہو سکی ہے۔</seg>
</doc>
<doc docid="BBC_URD_20090129.0014" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">819 ارب ڈالر کا اقتصادی بحالی کا پیکج منظور</seg>
</hl>
<seg id="2">صدر اوباما کے اس منصوبے کے حق میں کسی بھی رپبلکن پارٹی سے تعلق رکھنے والے کسی بھی رکن نے ووٹ نہیں دیا۔</seg>
<seg id="3">رپبلکن اراکین کا کہنا تھا کہ یہ اقتصادی پلان بہت  ’مہنگا‘ ہے اور کارگر ثابت نہیں ہوگا۔</seg>
<seg id="4">ایوان نمائندگان میں اس پیکج کے حق میں دو سو چوالیس جبکہ مخالفت میں ایک سو اٹھاسی ووٹ ڈالے گئے۔</seg>
<seg id="5">اقتصادی بحالی کا یہ منصوبہ اگلے ہفتے سینیٹ میں پیش کیا جانا ہے جہاں حزب اقتدار ڈیموکریٹ پارٹی کو بہت معمولی اکثریت حاصل ہے۔</seg>
<seg id="6">خدشہ ظاہر کیا جا رہا ہے کہ رپبلکن پارٹی کی طرف سے شدید مخالفت کی وجہ سے اس کی سینیٹ سے منظوری آسان نہ ہو گی۔</seg>
<seg id="7">ایوان نمائندگان میں اقتصادی بحالی کے پلان کی منظوری کے بعد باراک اوباما نے اراکین پر زور دیتے ہوئے کہا کہ وہ سیاسی اختلافات کو اس اہم منصوبے کی راہ میں حائل نہ ہونے دیں۔</seg>
<seg id="8">صدر نے کہا کہ یہ منصوبہ جس کے بارے میں انہوں نے امید ظاہر کی کہ اگلے ماہ تک قانون کی صورت اختیار کر لے گا ملک میں ایک ساز ماحول بنانے میں مدد گار ثابت ہو گا جس میں امریکی میں تجارت فروغ پائے گی۔</seg>
<seg id="9">اس منصوبے کے تحت عام آدمیوں اور تاجر برادری کے لیے دو سو پچھہتر ارب ڈالر کے قرضوں میں چھوٹ اور پانچ سو چالیس ارب سڑکوں، پلوں، دس ہزار سکولوں کی تزئین ، بے روزگاری الاوئنس اور نئی ٹیکنولوجی کی تحقیق کے لیے دیئے جائیں گے۔</seg>
<seg id="10">واشنگٹن میں بی بی سی کے نامہ نگار رچرڈ لسٹر نے کہا ہے کہ باراک اوباما نے سیاسی اختلافات کو پس پست ڈالتے ہوئے ایک نیا سیاسی کلچر معترف کرانے کا عزم کیا تھا لیکن اس اقتصادی پیکج پر بحث نے ایک بار پھر سیاسی بنیادوں میں تلخی پیدا کر دی ہے۔</seg>
<seg id="11">ایوان نمائندگان میں رپبلکن جماعت کے اراکین نے حکومت کی طرف سے تجویز کردہ بل کو سرکاری پیسے کا زیاں قرار دیا اور کہا کہ اس سے روزگار کے نئے مواقعے پیدا کرنے میں کوئی مدد نہیں ملے گی۔</seg>
<seg id="12">انہوں نے اپنی جماعت کی طرف سے تجویز کردہ بل پر زور دیا جس میں ٹکسوں میں چھوٹ پر زیادہ توجہ دی گئی ہے۔</seg>
<seg id="13">انہوں نے کہا ان کے پیکج کے ذریعے کہیں زیادہ کم سرمایہ کاری میں روزگار کے زیادہ مواقعے پیدا کیئے جا سکتے ہیں۔</seg>
<seg id="14">انہوں نے کہا کہ تعمیراتی منصوبے  کی بنسبت ٹیکسوں میں چھوٹ سے فوری طور پر روزگار کے زیادہ مواقعے پیدا کیئے جاسکتے</seg>
</doc>
<doc docid="BBC_URD_20090130.0002" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">اسرائیلی صدر،تُرک وزیراعظم میں تلخی</seg>
</hl>
<seg id="2">رجب طیب ارگان نے تقریباّ چیختے ہوئے اسرائیلی صدر سے کہا کہ غزہ میں بہت انسانوں کا خون بہایا گیا ہے اور انہیں یہ دیکھ کر افسوس ہوا  کہ لوگ اسرائیلی کی جانب سے اس فوج کشی کے جواز پر تالیاں بھی بجا سکتے ہیں۔</seg>
<seg id="3">مسٹر ارگان نے کہا: ’"مجھے لگتا ہے کہ آپ شاید اپنا احساس جرم مٹانے کے لیے  ایسے الفاظ استعمال کر رہے ہیں اور وہ بھی بلند آواز مگر آپ نے لوگوں کو ہلاک کیا اور میں ان بچوں کو یاد کر رہا ہوں جنہیں ساحل کے قریب مار دیا گیا۔</seg>
<seg id="4">شیمون پیریز نے کہا کہ غزہ کا سانحہ اسرائیل نہیں، حماس ہے جس نے وہاں خطرناک ڈکٹیٹر شپ قائم کرلی ہے۔</seg>
<seg id="5">ڈیوس سے بی بی سی کے ایک نامہ نگار کا کہنا ہے کہ عالمی اقتصادی فورم میں اس سے پہلے کبھی ایسا منظر دیکھنے میں نہیں آیا تھا۔</seg>
<seg id="6">تاہم بعد میں اردگان نے کہا کہ وہ اسرایلی صدر کا احترام کرتے ہیں اور ان کی عمر کا بھی جس کی وجہ سے وہ ان پر چیخے نہیں مگر وہ جو کچھ کہہ رہے تھے وہ سچ سے کوسوں دور تھا۔</seg>
<seg id="7">ترکی ان گنے چنے مسلمان ملکوں میں سے ہے جن کے اسرائیل سے سفارتی تعلقات ہیں لیکن گزشتہ چند سال سے ان میں کشیدگی پائی جاتی ہے۔</seg>
</doc>
<doc docid="BBC_URD_20090130.0013" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">’حملے پاکستان میں پلان نہیں ہوئے‘</seg>
</hl>
<seg id="2">بھارتی چینل ’این ڈی ٹی وی‘ سے بات کرتے ہوئے واجد شمس الحسن کا کہنا تھا کہ ممبئی حملوں کی پاکستانی تحقیقات کی رپورٹ جلد ہی جاری کردی جائے گی۔</seg>
<seg id="3">گزشتہ نومبر ممبئی میں ہونے والے حملوں میں ایک سو ستر سے زائد افراد ہلاک ہوئے تھے۔</seg>
<seg id="4">بھارت کا کہنا ہے کہ حملوں کی ذمہ داری شدت پسند تنظیم لشکرِ طیبہ پر ہے۔</seg>
<seg id="5">بھارت نے یہ بھی کہا ہے کہ ممبئی حملوں میں پاکستان کے ’ریاستی عناصر‘ ملوث تھے۔</seg>
<seg id="6">ممبئی حملوں کے بعد دونوں ملکوں کے تعلقات متاثر ہوئے ہیں۔</seg>
<seg id="7">ہائی کمِشنر واجد شمس الحسن نے پاکستانی تحقیقات سے متعلق پہلا بیان دیا ہے جس سے اس بات کا عندیہ ملتا ہے کہ تحقیقات کی رپورٹ میں کیا ہوسکتا ہے۔</seg>
<seg id="8">واجد شمس الحسن نے کہا: ’جہاں تک تحقیقات کار اپنے نتیجے پر پہنچے ہیں، پاکستان کی سرزمین کا استعمال نہیں ہوا ہے۔</seg>
<seg id="9">یہ کوئی اور جگہ ہوسکتی ہے، برطانیہ بھی نہیں۔</seg>
<seg id="10">یہ دو جگہیں (پاکستان اور برطانیہ) تھیں جن کے بارے میں مجھے تشویش تھی۔</seg>
<seg id="11">بھارت اور بین الاقوامی برادری نے ممبئی حملوں کے ذمہ داروں کے خلاف کارروائی کے لیے پاکستان پر کافی دباؤ بنایا ہے۔ پاکستان کا کہنا ہے کہ اس نے ممبئی حملوں میں مبینہ طور پر ملوث گروہوں کے خلاف کارروائی میں درجنوں افراد کو حراست میں لیا ہے۔</seg>
<seg id="12">واجد شمس الحسن نے کہا: ’ہم اس پر پردہ ڈالنے کی کوشش نہیں کر رہے ہیں۔</seg>
<seg id="13">ہم حقائق پر کارروائی کرنے میں یقین رکھتے ہیں۔</seg>
<seg id="14">ہماری تحقیقات دنیا کو منظور ہونگیں۔</seg>
<seg id="15">ہم (تحقیقات کے) نتائج سے بھارت کو مطمئن کرنے کی کوشش کریں گے۔</seg>
<seg id="16">انہوں نے پاکستانی تحقیقات میں ہونے والی تاخیر کا دفاع کرتے ہوئے کہا کہ اس طرح کے مواد کو اکٹھا کرنے، سمجھنے اور اس کی جانچ پرکھ کرنے میں وقت لگتا ہے۔</seg>
<seg id="17">ہائی کمِشنر واجد شمس الحسن نے کہا کہ بھارت کو اپنا ڈوسیئر پیش کرنے میں پینتالیس دن لگے تھے۔</seg>
</doc>
<doc docid="BBC_URD_20090131.0009" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">ریپیبلیکن کے رہنما بھی سیاہ فام منتخب</seg>
</hl>
<seg id="2">ریپبلکن پارٹی میں انتخابات کے چھٹے دور میں مائیکل سٹیل نے جیت حاصل کی جنہیں  ایک سواڑسٹھ  ووٹوں میں سے اکانوے ووٹ حاصل ہوئے۔</seg>
<seg id="3">پارٹی میں چیئرمین کے عہدے کے لیے انتخابات میں سٹیل کےمدمقابل امیدوار  کیٹن ڈاؤسن کو ستتر ووٹ ملے جبکہ سابق چیئرمین ڈنکن  دوسرے مرحلے میں مقابلے سے دستربردار ہوگئے تھے۔</seg>
<seg id="4">نامہ نگاروں کا کہنا ہے کہ ریپبلکن پارٹی کی چیئرمین شپ کے لیے جو پانچ امیدوار کھڑے ہوئے تھے ان میں مائیکل سٹیل سب سے اعتدال پسند رہنما تسلیم کیے جاتے ہیں۔</seg>
<seg id="5">جیت کے بعد اپنے خطاب میں مائیکل سٹیل نے کہا’ ہم اپنے دوستوں اور حریفوں سے ایک ساتھ یہ کہنے جارہے ہیں کہ آپ ہمارے ساتھ آئیں لیکن جو لوگ اس میں رخنہ ڈالنا چاہیں گے  وہ ہم سے دور ہونے کے لیے تیار ہو جائیں۔ مائیکل سٹیل کا تعلق میری لینڈ سے ہے جہاں وہ ڈپٹی گورنر بھی رہ چکے ہیں۔</seg>
<seg id="6">دو ہزار چھ میں انہیں اس وقت شہرت ملی جب وہ سینیٹ کی ایک سیٹ کے لیے انتخاب میں کھڑے ہوئے تھے۔</seg>
<seg id="7">لیکن سینیٹ کے انتخابات میں ہارنے کے بعد وہ پارٹی کی ایک پولیٹیکل کنزرویٹیو کمیٹی کے چیئرمین  بنا دیئے گئے تھے۔</seg>
<seg id="8">اب پارٹی کے چیئرمین منتخب ہونے کے بعد ریپبلیکن پارٹی کی ملک گیر مہم کی کوششیں ان کی سر پرستی میں ہوں گی۔</seg>
<seg id="9">انہوں نے انتخاب اس وعدے پر لڑاہے کہ وہ پارٹی کو ایک نئی جہت دیں گے اور قدامت پرست حامیوں کو پارٹی سے جوڑنے کے لیے نئی تکنیکی کا استعمال کریں گے۔</seg>
</doc>
<doc docid="DEW_URD_20090104.0005" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">جمّوں میں لشکرِ طیّبہ اور جیشِ محمّد کی موجودگی کا بھارتی دعویٰ</seg>
</hl>
<seg id="2">جمّوں کے پونچھ ضلعے میں عسکریت پسندوں کے موجود ہونے کی اطلاعات ہیں۔</seg>
<seg id="3">سرکاری زرائع کے مطابق خفیہ اطلاع ملنے پر فوج اور پولیس نے اس علاقے کا گھیراؤ کیا اور تلاشیاں شروع کیں۔</seg>
<seg id="4">اس دوران جھڑپ شروع ہوئی جس میں چار عسکریت پسند، دو فوجی اور ایک پولیس اہلکار ہلاک ہوگیا۔</seg>
<seg id="5">زرائع کے مطابق جھڑپیں آخری اطلاعات ملنے تک جاری تھیں اوراس علاقے میں لشکرِ طیّبہ اور جیشِ محمّد سے وابستہ عسکریت پسند موجود ہیں جن کا مقابلہ کرنے کے لیے فوج کی مزید کمک وہاں بھیج دی گئی ہے۔</seg>
<seg id="6">اس دوران مخلوط سرکار کی جانب سے نامزد وزیرِ اعلیٰ عمر عبداللہ نےگورنر سے ملاقات کی اور ان نے اپنی پارٹی نیشنل کانفرنس کی جانب سے اسمبلی کا لیڈر چنے جانے کے بارے میں باضابطہ اطلاع دی۔</seg>
<seg id="7">نیشنل کانفرنس کی حلیف جماعت کانگریس نے بھی گورنر کو عمر عبداللہ کی حمایت سے آگاہ کیا۔</seg>
<seg id="8">عمر عبداللہ کو کل ریاست کے وزیرِ اعلیٰ کی حیثیت سے حلف دلایا جائے گا۔</seg>
<seg id="9">یاد رہے کہ حالیہ ریاستی انتخابات میں نیشنل کانفرنس ستاسی اراکین کے ایوان میں اٹھائیس نشستیں حاصل کرکے سب سے بڑی جماعت بن کر سامنے آئی ہے۔ واضح رہے کہ علیحدگی پشند جماعتوں نے انتخابات کا بائکاٹ کیا تھا۔</seg>
<seg id="10">کانگریس، جس کو سترہ نشستیں حاصل ہوئیں، نیشنل کانفرنس کے ساتھ مخلوط حکومت بنانے پر آمادہ ہوگئی ہے۔</seg>
<seg id="11">آج سری نگر آمد پر پارٹی کا رکنوں نے عمر عبداللہ کا گرم جوشی کے ساتھ استقبال کیا۔</seg>
<seg id="12">اس موقع پر عمر عبداللہ کا کہنا ہے کہ وہ بھارت سرکار اور علیحدگی پسندوں کے درمیان بات چیت کو ممکن بنانے کے لیے اپنا کردار ادا کریں گے تاہم بھارت میں انتخابات کے انعقاد اور نئی حکومت کے اقتدار میں آنے تک ایسا ممکن نہیں ہوگا۔</seg>
</doc>
<doc docid="DEW_URD_20090106.0006" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">مشرق وسطیٰ میں امن کے لئے یورپی یونین کا کردار</seg>
</hl>
<seg id="2">سرکاری لحاظ سے دیکھا جائے تو مشرق وسطیٰ کی جنگ روکنے کے لئے کی جانے والی مصالحتی کوششوں میں یورپی یونین کا کردار فیصلہ کن ہے۔</seg>
<seg id="3">برسلزکےسرکاری مؤقف کے مطابق شوارزن برگ وفد یا سارکوزی کی کوششیں اس کام میں ہاتھ بٹانے کے مترادف ہیں۔</seg>
<seg id="4">یورپی کمیشن کے ترجمان Amadeu Altafaj نے کہا کہ ہر وہ کوشش قابل تحسین ہے جس کے ذریعے  یورپی یونین کا مشترکہ پیغام جنگی فریقین تک پہنچانے میں مدد مل سکتی ہو۔</seg>
<seg id="5">سرکاری بیان کی حد تک تو سب ٹھیک نظر آتا ہے۔</seg>
<seg id="6">لیکن حقیقت میں یورپی یونین اندرون خانہ کھینچا تانی کی ایک افسوس ناک تصویر پیش کر رہی ہے۔</seg>
<seg id="7">یونین کے صدر کےطور پر چیک ریپبلک کا کردار پہلے ہی کمزور ہے۔</seg>
<seg id="8">اوپر سے اندرونی جھگڑے نے اسے بے بس کر رکھا ہے۔</seg>
<seg id="9">دوسری جانب فرانسیسی صدر سارکوزی کا طرز عمل یوں ہے جیسے وہ ابھی تک یورپی یونین کی صدارت کا فریضہ انجام دے رہے ہوں۔</seg>
<seg id="10">حالانکہ فرانس اپنی چھ ماہ کی صدارتی مدت پوری کر چکا ہے۔</seg>
<seg id="11">سارکوزی قیادتی کردار ادا کرنا چاہتے ہیں اور وہ کر بھی سکتے ہیں لیکن انہیں اس کی اجازت نہیں ہے۔</seg>
<seg id="12">سب سے مضحکہ خیز صورت حال کا سامنا فرانسیسی وزیر خارجہ Bernard Kouchner  کو ہے۔</seg>
<seg id="13">وہ اس وفد میں شامل ہیں جن کی قیادت چیک ریپبلک کے وزیر خارجہ Schwarzenberg کر رہے ہیں۔</seg>
<seg id="14">اس پر مستزاد یہ کہ مشرق وسطیٰ جنگ کے بارے میں دونوں وزرائے خارجہ مختلف بیانات دے رہے ہیں۔</seg>
<seg id="15">Schwarzenberg کہتے ہیں کہ  اسرائیل کو اپنے دفاع کا حق حاصل ہے جب کہ Kouchnerکے نزدیک یہ جنگ دفاع کے زمرے میں نہیں آتی۔ ادھر جرمنی نے بھی اپنا ایک خصوصی ایلچی مشرق وسطیٰ روانہ کر رکھا ہے۔ جب تک یورپی یونین یکساں مؤقف پر مبنی ہم آہنگی ظاہر نہیں کرتی،  سفارتی محاذ پر اسے کامیابی حاصل نہیں ہو سکتی</seg>
<seg id="16">۔   اس کا ثبوت اسرائیل کا طرز عمل ہے جو یورپ کی مصالحتی کوششوں کو کوئی وقعت نہیں دیتا۔</seg>
<seg id="17">یورپی یونین کے لئے اس وقت کچھ کر دکھانے کا سنہری موقع ہے کیونکہ امریکہ جارج ڈبلیو بش کی پالیسیوں کی وجہ سے مشرق وسطیٰ میں ناکام ہو چکا ہے۔</seg>
</doc>
<doc docid="DEW_URD_20090108.0002" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">مالیاتی بحران: ارب پتی جرمن صنعتکار کی خود کشی</seg>
</hl>
<seg id="2">جنوبی جرمنی میں صوابیہ کے علاقے کے رہنے والے آڈولف میرکلے نے اپنے پیچھے ایک بہت بڑا کاروباری گروپ تو چھوڑا ہے۔</seg>
<seg id="3">مگر کچھ عرصہ پہلے تک عام جرمن شہری ان کے بارے میں زیادہ نہیں جانتے تھے۔</seg>
<seg id="4">پھر جب انہیں اپنے صنعتی گروپ کو قرضے دینے والے 30 کے قریب بینکوں کے ساتھ کئی ہفتوں تک مذاکرات کرنا پڑے تووہ سرخیوں کا موضوع بھی بن گئےاور انہیں میرکلے گروپ کا مستقبل بھی تاریک نظر آنے لگا۔</seg>
<seg id="5">میرکلے گروپ کو جرمن کارساز ادارے فولکس واگن کے شیئرز کی خریداری کی بعد مالیاتی بحران کے باعث کئی سو ملین یورو کا نقصان بھی برداشت کرنا پڑا۔</seg>
<seg id="6">پھر مالیاتی اداروں نے اس گروپ کو لازمی طور پر درکار 700 ملین اور ایک بلین یورو کے درمیان مالیت کے نئے قرضے دینے سے انکار کردیا تو میرکلے شدید دباؤ میں آگئے۔</seg>
<seg id="7">کچھ عرصہ قبل یہی بینک میرکلے گروپ کو ہنگامی بنیادوں پر قرضے فراہم کرنے پر تیار تو ہو گئے تھے مگر آڈولف میرکلے جو ایک چھوٹے صنعتکار سے اس مقام پر پہنچے تھے کہ ان کے صنعتی گروپ کی سالانہ آمدنی تقریبا 30 بلین یورو بنتی تھی، اپنی سرمایہ دارانہ طاقت سے محرومی کو برداشت نہ کرسکے۔</seg>
<seg id="8">آڈولف میرکلے نے اپنے والد کے انتقال کےبعد جب ان کا خاندانی کاروبار سنبھالا توجدید خطوط پر استوار کرتے ہوئے اسے جلد ہی بہت زیادہ ترقی بھی دی۔</seg>
<seg id="9">انہوں نے اپنی کمپنی کا نام  Ratiopharm  رکھا جو آج جرمنی کی انتہائی کامیاب اور بہت بڑی دوا ساز کمپنی ہے۔</seg>
<seg id="10">کچھ عرصہ پہلے تک اس دواساز ادارے کی کاروباری مالیت پانچ اور چھ بلین یورو کے درمیان تھی اور اسے ابھی بھی سالانہ 1. 8 بلین یورو کی آمدنی ہوتی ہے۔ راسیو فارم کی زبردست کامیابی کے بعد میرکلے گروپ نے کئی بڑے بڑے ادارے خرید لئے جن میں تعمیراتی سازوسامان تیار کرنے والے ہائیڈل بیرگ سیمنٹ سے لے کرخاص طرح کی گاڑیاں تیار کرنے والی Kässbohrer  نامی کمپنی بھی شامل ہے۔</seg>
<seg id="11">میرکلے گروپ کے دنیا بھر میں ملازمین کی تعداد ایک لاکھ کے قریب ہے اور اس کے اثاثوں میں راسیو فارم نامی دوا ساز کمپنی کو ہمیشہ ہی خصوصی اہمیت حاصل رہی۔</seg>
<seg id="12">آڈولف میرکلے نے اپنی زندگی میں یہ بات کئی بار کہی تھی: "ہمیں دواسازی کرتے ہوئے چار نسلیں ہو گئی ہیں۔</seg>
<seg id="13">اب اس ادارے کا انتظام میرے بچوں کے پاس ہے اور میں امید کرتا ہوں کہ یہ ادارہ ابھی چند سو سال تک میرے ہی خاندان کے انتطام میں رہے گا۔</seg>
<seg id="14">آڈولف میرکلے کی خود کشی کے بعد بینکوں نے ان کے گروپ VEM کے لئے 400 ملین یورو مالیت کے عبوری قرضوں کی منظوری تو دے دی ہے مگر شرط یہ ہے کہ VEM کوراسیو فارم کو بیچنا ہوگا تاکہ اس گروپ کی مالی حالت طویل المدتی بنیادوں پر بہتر بنائی جاسکے۔</seg>
<seg id="15">یوں آڈولف میرکلے کی موت کے بعد میرکلے گروپ بھی وہ نہیں رہے گا جو وہ کبھی تھا۔</seg>
</doc>
<doc docid="DEW_URD_20090112.0005" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">جرمنی میں غیرملکی افراد میں جرائم کی شرح</seg>
</hl>
<seg id="2">تازہ شماریات کی رو سے 2004 تا 2007 کے درمیان غیر ملکیوں کے جرائم کی شرح 22.</seg>
<seg id="3">9 فی صد سے گھٹ کر 21.</seg>
<seg id="4">4 فی صد تک آ گئی ہے۔</seg>
<seg id="5">صوبہ باویریا کے وزیر داخلہJoachim Herrmann کے مطابق یہ محض ایک ظاہری مثبت تبدیلی ہے۔</seg>
<seg id="6">انہوں نے کہا:’’یہ بات مدنظر رکھی جانی ضروری ہے کہ جرمن شہریت حاصل کرنے والے غیر ملکیوں کی تعداد بڑھ رہی ہے۔</seg>
<seg id="7">چنانچہ یہ بات بھی شماریات میں بتائی جانی چاہیے کہ جرم کا ارتکاب کرنے والا  اگرچہ جرمن شہری ہے لیکن اس کا پس منظر غیر ملکی ہے۔</seg>
<seg id="8">Herrmann نے کہا کہ ان کا صوبہ 2010 سے مجرموں کے بارے میں اعداد و شمار جمع کرتے وقت اس بات کو بھی مدنظر رکھے گا۔</seg>
<seg id="9">باویریا کے علاوہ صوبہ ہمبرگ میں بھی انہی خطوط پر سوچا جا رہا ہے۔</seg>
<seg id="10">CDU سے تعلق رکھنے والے امور داخلہ کے سینیٹر Christoph Ahlhaus نے کہا:’’سائنسی انداز میں جب تحقیق کی جاتی ہے تو انسان پہلے سے ہی اپنی مرضی کے نتائج مرتب نہیں کر سکتا بلکہ اس کا انحصار ان اعداد وشمار پر ہوتا ہے جو تحقیق کے بعد سامنے آتے ہیں۔</seg>
<seg id="11">Ahlhaus نے انسداد جرائم کے صوبائی دفتر کی ایک تجزیاتی رپورٹ کی جانب توجہ دلائی جو 2006 میں تیار کی گئی تھی اور جس کی رو سے ہمبرگ شہر کے حصے Bergdorf میں اس بات کا کھوج لگایا گیا تھا کہ یہاں ہونے والے جرائم میں غیرملکیوں کی شرکت کتنے فیصد ہے۔</seg>
<seg id="12">نتائج سے پتہ چلا کہ یہاں غیرملکیوں کے</seg>
<seg id="13">جرائم کی شرح تمام صوبے میں ہونے والے جرائم کے مقابلے میں کم ہے۔</seg>
<seg id="14">اس کے برعکس جب برلن میں 2006 کے دوران نوجوانوں میں جرائم کی شرح کا جائزہ لیا گیا تو یہ بات سامنے آئی کہ  غیر ملکی پس منظر رکھنے والے نوجوانوں کی شرح 44.</seg>
<seg id="15">7 فیصد تھی۔</seg>
<seg id="16">تاہم جرمنی کی دیگر سیاسی جماعتیں مثلاً SPD، ماحول پرستوں کی جماعت گرینز اوربائیں بازو کی جماعت Linkspartei اس تجویز کے خلاف ہے کہ جرائم سے متعلقہ اعداد و شمار اکٹھے کرتے وقت یہ معلومات بھی جمع کی جائیں کہ کس جرمن شہری کا پس منظر غیر ملکی ہے۔</seg>
</doc>
<doc docid="DEW_URD_20090119.0006" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">غزہ سے افواج کا جلد انخلاء چاہتے ہیں : اولمرٹ</seg>
</hl>
<seg id="2">ایہود اولمرٹ نے زور دیاکہ افواج کے مکمل انخلا کے لئے مستقل اور پائیدار جنگ بندی کا معاہدہ ناگزیر ہے۔</seg>
<seg id="3">حماس اور اسرائیل نے اتوار کے دن جنگ بندی کا اعلان کیا۔</seg>
<seg id="4">اسلامی عسکریت پسند تنظیم حماس  نے ایک ہفتے کی جنگ بندی کا اعلان کرتے کہا کہ ایک ہفتے کے اندر اندر اسرائیلی افواج مکمل طور پر غزہ پٹی سے نکل جائیں اور غزہ پٹی کی ناکہ بندی ختم کی جائے۔</seg>
<seg id="5">دوسری جانب حمّاس کے رہنما اسمعیل حنیہ نے کہا ہے کہ غزّہ جنگ میں اسرائیل کو خدا کی جانب سے فتح نصیب ہوئی ہے۔</seg>
<seg id="6">ان کا کہنا تھا کہ غزّہ جنگ میں اسرائیل اپنے اہداف حاصل کرنے میں ناکام رہا ہے۔</seg>
<seg id="7">اس سے قبل مصر کے شہر شرم الشیخ میں اتوار کے روز یورپی اور عرب ممالک کے رہنماؤں کا ایک اجلاس منعقد ہوا جس میں اسرائیل سے غزّہ سے افواج کے فوری انخلا کا مطالبہ کیا گیا۔</seg>
<seg id="8">اجلاس میں طے کیا گیا کہ جلد ہی غزّہ کے لیے ایک بین الاقوامی امدادی کانفرنس منعقد کی جائے گی۔</seg>
<seg id="9">مذکورہ اجلاس میں جرمن چانسلر انگیلا میرکل نے بھی شرکت کی۔</seg>
<seg id="10">اسرائیل اور حماس جنگجووں کےمابین تین ہفتوں تک جاری رہنے والی جنگ میں کم ازکم تیرہ سو فلسطینی اور دس فوجیوں سمیت کل  تیرہ اسرائیلی ہلاک ہوئے۔</seg>
<seg id="11">دوسری طرف فلسطینی صدر ممود عباس نے فلسطینی علاقوں میں متحدہ  قومی حکومت بنانے پر زور دیا ہے۔</seg>
</doc>
<doc docid="DEW_URD_20090119.0007" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">جرمنی کے نام القاعدہ کا ویڈیو پیغام</seg>
</hl>
<seg id="2">تیس منٹ دورانیے کی اس ویڈیو میں ایک شخص، کالی رنگ کی  پگڑی پہنے، منہ ڈھانپے اور ہاتھ میں بندوق تھامے جرمن حکومت کو ایک پیغام دے رہا ہے۔</seg>
<seg id="3">یہ شخص خود کو ابو طلحہ کے نام سے متعارف کرارہا ہے اور جرمن زبان میں بات کر رہا ہے۔</seg>
<seg id="4">اس ویڈیو  پیغام کے عربی سب ٹائٹلز بھی موجود ہیں۔</seg>
<seg id="5">اسکرین کی سائڈ پر القائدہ کا لوگو لگا ہوا ہے، اور ویڈیو میں اکتوبر 2008ء کی تاریخ درج ہے۔</seg>
<seg id="6">اس پیغام میں جرمن حکومت سے کہا گیا ہے کہ افغانستان میں اتنی بڑی تعداد میں فوج تعینات کرکے یہ ملک اس یقین کا اظہار کررہا ہے کہ اس پر حملے نہیں ہوں گے، یہ بھولا پن نہیں تو اور کیا ہے؟</seg>
<seg id="7">خود کو ابوطلحہ بتانے والے اس شخص نے حالانکہ جرمنی پر بلاواسطہ حملوں کی دھمکی نہیں دی۔</seg>
<seg id="8">افغانستان میں اس وقت اتحادی افواج نیٹو میں شامل جرمن فوجیوں کی تعداد تقریباً ساڑھے تین  ہزار ہیں۔</seg>
<seg id="9">گزشتہ برس اکتوبر میں جرمن پارلیمان مزید ایک ہزار  فوجی افغانستان بھیجنے کے قانون کی منظوری بھی دے چکی ہے۔</seg>
<seg id="10">جرمنی کو القائدہ کی طرف سے ملنا والا یہ پہلا پیغام ہے۔</seg>
<seg id="11">دھشت گردی سے متعلقہ امور پر نظر رکھنے والے ممتاز ماہر میخائیل LÜDERS،  اس پیغام کے حوالے سے کہتے ہیں: ’’ کابل میں حال ہی میں جرمن سفارت خانے کے باہر ہونے والا خود کش حملہ اس بات کا ثبوت ہے کہ ہم ہر حالت میں اسے سنجیدگی سے لیں۔</seg>
<seg id="12">گزشتہ چند برس سے  القائدہ انٹرنیٹ پر ویڈیو پیغامات جاری کر رہا ہے اور ایسے پیغامات کے بعد حملے بھی ہوئے ہیں۔</seg>
<seg id="13">ہفتہ کو، کابل میں جرمن سفارت خانے کے باہر ہونے والے خود کش حملے کی ذمہ داری عسکری تنظیم طالبان نے لی ہے۔</seg>
<seg id="14">بیشتر جرمن اخبارات اور مبصرین اس حملے کو القائدہ پیغام سے جوڑ کر دیکھ رہے ہیں۔</seg>
<seg id="15">’’وہ جرمنی کو ہدف بنا رہے ہیں۔</seg>
<seg id="16">بنیاد پرست مسلمان، جرمنی کی افغان پالیسی کو منفی اورتنقیدی نظر سے دیکھتے ہیں۔</seg>
<seg id="17">وہ جرمن حکومت پر نہ صرف افغانستان بلکہ مشرق وسطیٰ میں بھی متعصبانہ پالیسی اپنانے کا الزام لگاتے ہیں۔</seg>
<seg id="18">اور اس وجہ سے  وہ جرمنی کو زیادہ سے زیادہ اپنا ہدف سمجھ رہے ہیں۔</seg>
<seg id="19">دریں اثناء جرمن حکومت کا کہنا ہے کہ اس ویڈیو کے منظر عام پر آنے سے  پہلے ہی جرمن خفیہ ادارے کو اس کے بارے میں علم تھا۔</seg>
<seg id="20">جرمن  وفاقی انسداد جرائم کا ادارہ  اس ویڈیو پیغام کی جانچ  میں مصروف ہے۔</seg>
</doc>
<doc docid="DEW_URD_20090120.0008" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">اوبامانے  امریکی صدارت کا عہدہ سنبھال لیا۔</seg>
</hl>
<seg id="2">اس تناظر میں امریکی عوام تو ایک طرف، پوری دُنیا ہی اوباما سے مختلف توقعات وابستہ کئے ہوئے ہے۔</seg>
<seg id="3">اب جبکہ باراک اوباما کو امریکہ کا صدر بننے پردُنیا بھر سے مبارکباد کے پیغامات موصول ہو رہے ہیں تو ان سے جڑی توقعات بھی سامنے آ رہی ہیں۔</seg>
<seg id="4">اس حوالے سے جرمن چانسلر انگیلا میرکل نے نئے امریکی صدر پر اعتماد کا اظہار کیا ہے۔</seg>
<seg id="5">"مجھے اس بات کا یقین ہے کہ وفاقی جمہوریہ جرمنی اور ریاست ہائے متحدہ امریکہ کے درمیان گہری دوستی اور شراکت کی بنیاد پر ہم درپیش مسائل کو حل کر سکتے ہیں۔</seg>
<seg id="6">روسی وزیر اعظم ولادی میر پیوٹن کا کہنا ہے کہ اوباما ایک سنجیدہ اور کھلے دل کے مالک دکھائی دیتے ہیں اور یہ یقنینی طور پر اچھی بات ہے۔</seg>
<seg id="7">یوں تو سابق امریکی صدر جارج ڈبلیو بش کی پالیسیوں کو تنقید کا سامنا رہا ہے۔</seg>
<seg id="8">تاہم ان کی انتظامیہ کو چین کو بین الاقوامی سطح پر زیادہ تعمیری کردار ادا کرنے کی تحریک دینے کے لئے ضرور سراہا جاتا ہے جبکہ نئے امریکی صدر کے بارے میں چین نے کہا ہے کہ انہیں دونوں ملکوں کے درمیان مضبوط عسکری تعلقات کے لئے کام کرنا ہو گا۔</seg>
<seg id="9">جرمن شہر بوخُم میں سرگرم چینی ماہر سیاسیات گُوسُوئے وُو کہتے ہیں:</seg>
<seg id="10">"اس تناظر میں مجھے یقین ہے کہ آنے والے ہفتوں اور مہینوں میں اوباما اور ان کی اقتصادی ٹیم زبردست دباؤ ڈالیں گے اور بیجنگ حکومت کو چینی کرنسی کے لئے ایک لچکدار اور مارکیٹ سے مطابقت رکھنے والی شرح تبادلہ اختیار کرنے پر مجبور کریں گے۔</seg>
<seg id="11">سابق امریکی انتظامیہ نے بھارت کے ساتھ بھی تعلقات کو مزید بنایا ہے۔</seg>
<seg id="12">اوباما ان تعلقات کو کہاں لے جاسکتے ہیں،اس کے بارے میں نئی دہلی میں امریکی علوم کے پروفیسر کرسٹوفر راج کہتے ہیں: "اب ہم اسٹریٹیجک پارٹنر شپ میں زیادہ قریب آ چکے ہیں لیکن اوباما راتوں رات تو کوئی بھی تبدیلی نہیں لا سکتے۔</seg>
<seg id="13">پوپ بینیڈکٹ نے بھی اوباما کے نام پیغام میں دُنیا میں امن و تعاون کی فضا کو فروغ دینے پر زور دیا ہے۔</seg>
</doc>
<doc docid="DEW_URD_20090131.0002" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">عراق میں صوبائی انتخابات</seg>
</hl>
<seg id="2">سال 2005کے بعد اس جنگ زدہ ملک میں یہ پہلے اہم انتخابات ہیں۔</seg>
<seg id="3">صوبائی انتخابات میں 440نشستوں کے لیے 14,400سے زائد امیدوارمیدان میں اترے ہیں۔</seg>
<seg id="4">انتخابات کے دوران امن و امان کی صورتحال کو برقرار رکھنے کے لیے آٹھ لاکھ پولیس اور فوجی عراق میں تعینات کیے گئے ہیں۔</seg>
<seg id="5">اس خطرے کے پیش نظر کہ ایسے اہم دن کوئی دھماکہ یا کوئی اور دھشت گردانہ حملے نہ ہو جائے عراق کی تمام سرحدیں  ایک روز قبل ہی یعنی جمعہ کو سیل کر دی گئی تھیں۔</seg>
<seg id="6">علاوہ ازیں ہوائی اڈے  بند کر دئیے گئے ہیں اور پبلک ٹرانسپورٹ پر پابندی لگا دی گئی ہے۔</seg>
<seg id="7">اطلاعات کے مطابق، ٹرانسپورٹ پر پابندی کے باعث بغدادکی سڑکوں پر ٹریفک نظر نہیں آرہی اور عراقی بچے سڑکوں پر فٹ بال کھیلتے نظر آرہے ہیں۔</seg>
<seg id="8">حالیہ عراقی انتخابات کے دوران سیکیورٹی صورتحال سے ایک جانب تو اس بات کا اندازہ ہوگا کہ سال 2011 میں امریکی فوجی دستوں کی عراق سے واپسی کے بعد مقامی سیکیوریٹی ایجنسیاں ملک کی باگ ڈور سنھبال پائیں گی یا نہیں تو دوسری طرف سیاسی تجزیہ نگار اسے ایک تجربے  کے طور پربھی  لے رہے ہیں جس سے اندازہ لگایا جاسکےگا کہ عراقی عوام جمہوری طریقے سے ملک میں تبدیلی لانے کے لئے کس حد تک آمادہ ہیں۔</seg>
<seg id="9">اقوام متحدہ کی مدد سےعراق میں صوبائی انتخابات منعقد کرائے جارہے ہیں اور تقریباً آٹھ سو بین الاقوامی مبصرین انتخابی عمل کا جائزہ لے رہے ہیں۔</seg>
</doc>
<doc docid="MHR_URD_20090107.0007" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">یوم عاشور آج پورے ایران میں یوم عاشور اورسید الشہداء حضرت امام حسین (ع) کی عظیم قربانی کی یاد عزت و احترام سے منائی گئی</seg>
</hl>
<seg id="2">مہر خبررساں ایجنسی کی رپورٹ کے مطابق ایران کے دارالحکومت تہران سمیت تمام چھوٹے بڑے شہروں میں سید الشہداء حضرت امام حسین (ع) کی عزاداری بڑی عقیدت و احترام کے ساتھ منائی گئی اس موقع پر مؤمنین نے مجالس عزا اور جلوسوں میں بڑی تعداد میں شرکت کی اور نبی مکرم (ص) کو ان کے اہلبیت (ع)کی شہادت کی مناسبت سے تعزیت پیش کی آج پورا ایران فرزند نبی مکرم (ص) حضرت امام حسین (ع) کی کربلا کے میدان میں عظیم الشان قربانی کی یاد میں عزادار و سوگوار ہے مؤمنین نےسید الشہداء حضرت امام حسین (ع)کی کربلا کے میدان میں بے مثال قربانی کی یاد تازہ کی اور بڑے پیمانے پر عزاداری کی مجالس اور جلوسوں میں شرکت کی۔</seg>
</doc>
<doc docid="MHR_URD_20090111.0010" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">غزہ عجلین علاقہ سے اسرائیلی فوجیوں کی پسپائی // فلسطینی مجاہدین کی بے مثال استقامت</seg>
</hl>
<seg id="2">مہر خبررساں ایجنسی کی اردو سروس کے مطابق غزہ میں حق وباطل کے معرکہ کے سولہویں دن بھی اسرائيل کی طرف سے شہری آبادی پروحشیانہ بمباری جاری رہی ، غزہ پر اسرائیل کے فضائی ، زمینی اور بحری حملوں میں اب تک 880 افراد شہید اور 3700 فلسطینی زخمی ہوگئے ہیں</seg>
<seg id="3">شہداء میں 275 معصوم بجے بھی شامل ہیں جو عرب رہنماؤں کی غداری اور بین الاقوامی انسانی حقوق کی نام نہاد تنظیموں پر مسکراتے ہوئے موت کی آغوش میں سوگئے ہیں۔</seg>
<seg id="4">آج غزہ کے کفن بردوش مجاہدوں نے عجین علاقہ سے اسرائیلی فوجیوں کو پسپا ہونے پر مجبور کردیا اور ایمان و شہادت کی طاقت کے سہارے شاندار پائداری و استقامت کا مظاہرہ کررہے ہیں اور صہیونی دشمن پر قافیہ حیات کو تنگ کررہے ہیں</seg>
<seg id="5">اگر مصری صدر حسنی نامبارک کی غداری نہ ہوتی تو حماس کے غیور اور بہادر مجاہد اسرائيل کو کب سے شکست سے دور چار کردیا ہوتا لیکن اسرائیلی محاصرے کے ساتھ ساتھ مصر نے بھی مسلمان فلسطینیوں کا محاصرہ کررکھا ہے جو عرب تاریخ کا سب سے المناک واقعہ ہے</seg>
<seg id="6">ادھر سعودی عرب اور اردن کی حکومتیں بھی اسرائيل کو سیاسی ، اقتصادی مدد بہم پہنچا رہی ہیں اور غزہ کے نہتے مسلمانوں کے ساتھ غداری کرکے اسرائیلیوں کا ساتھ دے رہی ہیں</seg>
</doc>
<doc docid="MHR_URD_20090112.0002" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">باراک اوبامہ امریکہ ایران کے ساتھ نئی حکمت عملی اپنائے گا</seg>
</hl>
<seg id="2">مہر خبررساں ایجنسی کی رپورٹ کے مطابق امریکہ کے منتخب صدر باراک اوبامہ نے اے بی سی نیوز چینل کے ساتھ گفتگو کرتے ہوئے کہا ہے کہ وہ ایران کے مسئلے پر نئی اور جدید حکمتِ عملی اپنائیں گے۔</seg>
<seg id="3">باراک اوباما نے کہا کہ " ایران امریکی حکومت کے لئے ایک بہت بڑا چیلنجز ہوگا"۔</seg>
<seg id="4">باراک اوبامہ نے کہا کہ اسےفلسطینی اسلامی تنظیم حماس و حزب اللہ کی ایرانی حمایت اور ایران کے جوہری افژودگی کے پروگرام پر تشویش ہے۔</seg>
<seg id="5">لیکن وہ ایران کے بارے میں موجودہ امریکی صدر بش کی پالیسی جاری نہیں رکھیں گے اور ایران سے تعلقات کے سلسلے میں مختلف پالیسی اپنائیں گے۔</seg>
<seg id="6">باراک اوبامہ نے کہا کہ وہ اپنے اصل مقصد کو مکمل طور پر واضح کرتے ہوئے باہمی احترام اور بات چیت کی خواہش پر زور دیں گے۔</seg>
<seg id="7">باراک اوبامہ ماضی میں بھی کہہ چکے ہیں کہ ایران سے بات چیت کے سلسلے میں پہلے سے کوئی شرائط عائد نہیں کی جانی چاہیئیں۔</seg>
<seg id="8">انٹرویو کے دوران انہوں نے امید ظاہر کی کہ ان کی انتظامیہ ایران کے حوالے سے اس نئی حکمتِ عملی پر’تیزی سے عمل پیرا ہوگی۔</seg>
<seg id="9">اوبامہ نے مشرق وسطی کے بحران کے بارے میں کہا کہ وہ اس سلسلے میں ایک خصوصی ٹیم تشکیل دے رہے ہیں</seg>
<seg id="10">جومشرقِ وسطٰی میں قیام امن کی کوششوں کے لیے 20 جنوری کے بعد کام شروع کردےگی۔</seg>
</doc>
<doc docid="MHR_URD_20090113.0007" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">صدرجارج بش امریکی نااہل و منفور صدر بش نے آخری پریس خطاب میں اپنی غلطیوں اورجرائم کا اعتراف کیا ہے</seg>
</hl>
<seg id="2">مہر خبررساں ایجنسی نے ایسوسی ایٹڈ پریس کے حوالے سے نقل کیا ہے کہ امریکی صدر جارج بش نے اپنے دور کی آخری پریس کانفرنس میں متعدد اپنی غلطیوں اور جرائم کا اعتراف کیا ہے۔</seg>
<seg id="3">وہائٹ ہاوٴس میں پریس کانفرنس سے خطاب کرتے ہوئے صدر بش نے کہاکہ وہ نو منتخب صدر اوبامہ کی نسبت خیر سگالی کے جذبات رکھتے ہیں، تاہم اوبامہ کے لئے سب سے بڑا چیلینج یہ ہوگا کہ وہ امریکہ پر ممکنہ حملے کو روکیں۔</seg>
<seg id="4">انہوں نے کہا کہ عراق میں مشن کی تکمیل اور سوشل سیکورٹی اصلاحات انکی غلطیاں تھیں۔</seg>
<seg id="5">صدر بش نے کہا کہ انہوں نے جو کچھ کیا سو امریکہ کے تحفظ کے لئے کیا۔</seg>
<seg id="6">غزہ میں جاری اسرائیلی جارحیت کے حوالے سے پوچھے گئے متعدد سوالوں کے جواب میں صدر بش نے کہا کہ اسرائیل کو اپنے دفاع کا حق حاصل ہے ان کے مطابق حماس کو اپنا دفاع کرنے کا حق حاصل نہیں ہے اور حماس کو اسرائیل پر ہاتھ نہیں اٹھانا چاہیے اور امریکہ کی طرح دنیا کو ظالم کے بجائے مظلوم کا گلا دبانا چاہیے</seg>
<seg id="7">امریکہ کے نالائق نااہل اور منفور صدر نے کہا کہ حماس کو ہتھیار بھی فراہم نہیں کرنے چاہییں جبکہ امریکہ اسرائیل کو دنیا کے سب سے مہلک اور تباہ کن ہتھیار فراہم کررہا ہے فلسطینیوں کے قتل عام میں اسرائیل امریکی ہتھیاروں سے استفادہ کررہا ہے بش نے اسرائیل نواز عربوں کی بھی تعریف کی اور انیھں اسرائیل کا دوست قراردیا۔</seg>
<seg id="8">بش نے ابو غریب اور گوانتاناما جیلوں میں ہونے والے بعض جرائم پر شرمندگی کا اظہار کیا۔</seg>
<seg id="9">مبصرین کا کہنا ہے بش پر جنگی جرائم کا مقدمہ قائم ہونا چاہیے اور جو تنظیمیں اس کام کو انجام دیں گی ان کا انسانیت پر بہت بڑا احسان ہوگا۔</seg>
</doc>
<doc docid="MHR_URD_20090115.0005" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">صدر احمدی نژاد ایرانی صدر نے عرب ممالک کے رہنماؤں کی خاموشی پر افسوس کا اظہار کیا ہے</seg>
</hl>
<seg id="2">مہر خبررساں ایجنسی کی رپورٹ کے مطابق کہا ہے کہ ایران کے صدر ڈاکٹر محموداحمدی نژاد نے غزہ پر اسرائیلی جارحیت اور اس کے ظلم وستم پرعرب رہنماؤں کی خاموشی پر شد ید تنقید کر تے ہو ئے افسوس کا اظہار کیا ہے۔</seg>
<seg id="3">صدراحمد ی نژاد نے عرب ممالک اور ان کے سر براہوں کی غزہ پر اسرائیل کی وحشیانہ کارروائی پر خاموشی پر تعجب کا اظہارکرتے ہوئے کہا ہے کہ اسرائیل فلسطینی عوام کاہو لوکاسٹ کر رہا ہے فلسطینی بچوں ، عورتوں اور عام شہریوں کو اپنی بربریت کا نشانہ بنا رہا ہے اور عرب رہنماؤن نے حتی ایک بیان بھی جاری نہیں کیا ہے۔</seg>
<seg id="4">صدر احمدی نژاد نےکہا ہے کہ اسرائیل کے خلاف تمام عرب ممالک متحد ہوجائیں اور غزہ کے مظلوم مسلمانوں کو اسرائیل کے شر اور اس کے ظلم وستم سے بچائیں۔</seg>
</doc>
<doc docid="MHR_URD_20090115.0013" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">احمدی نژاد سعودی عرب کے بادشاہ غزہ میں اسرائیل کی طرف سے انسانی نسل کشی کےبارے میں اپنا مؤقف واضح کریں</seg>
</hl>
<seg id="2">مہر خبررساں ایجنسی کی رپورٹ کے مطابق صدر محمود احمدی نژاد نے سعودی عرب کے فرمانروا ملک عبداللہ کے نام اپنے پیغام میں کہا ہے کہ سعودی عرب کے مسلمان بادشاہ کا غزہ میں انسانی نسل کشی پر سکوت اور غزہ میں معصوم بچوں اور عورتوں کے قتل عام پر خاموشی دشمنان اسلام کی حوصلہ افزائی کا سبب بنی ہوئی ہے</seg>
<seg id="3">صدر احمدی نژاد نے پیغام میں کہا ہے کہ آپ غزہ کے بارے میں اپنا صحیح مؤقف اور مظلوموں کی حمایت کرکے واضح کردیں تاکہ دشمنوں کی طرف سےاسلامی محاذ میں اختلافات ڈالنے کی کوششیں ناکام ہوجائیں</seg>
<seg id="4">صدر احمدی نژاد نے اپنے پیغام میں کہا ہے کہ آپ کو معلوم ہے کہ 19 دنوں سے اسرائیل غزہ میں انسانی نسل کشی پر تلا ہوا ہے بے گناہ معصوم بچوں کا قتل عام کررہا ہے گھروں ، مسجدوں ، اسکولوں اور ہسپتالوں پر وحشیانہ بمباری کررہا ہے غزہ میں نہتےمسلمانوں کا صہیونی حکومت بری طرح قتل عام کررہی ہے ان حالات میں آپ جیسے رہنماؤں کی خاموشی سے اسرائيل کے حوصلے بلند ہورہے</seg>
<seg id="5">  صدر احمدی نژاد نے ملک عبداللہ سے کہا کہ ونزوئلا اور بولیوی جیسے غیر اسلامی ممالک نے اسرائيل کے خلاف ٹھوس اقدام کئے ہیں تو آپ سے تو ان ممالک سے بہتراقدامات کی توقعات ہیں</seg>
<seg id="6">صدر احمدی نژاد نےکہا کہ غزہ میں کامیابی فلسطینیوں کے قدم چومے گی۔</seg>
<seg id="7">ور مظلوم کو ظالم پر فتح نصیب ہوگی اور یہ اللہ تعالی کا وعدہ ہے۔</seg>
</doc>
<doc docid="MHR_URD_20090116.0010" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">صدر جارج بش دہشتگردی امریکہ کے لئے اب بھی ایک خطرہ ہے</seg>
</hl>
<seg id="2">مہر خبررساں ایجنسی نے جرمن خبررساں ادارے کے حوالے سے نقل کیا ہے کہ امریکی صدر جارج بش نے اپنی الوداعی تقریر میں اپنے جانشین باراک اوبامہ اور قوم سے خطاب کرتے ہوئے کہا ہے کہ اگر چہ سات سال پہلے کی نسبت امریکہ آج محفوظ ہے لیکن دہشت گردی کا خطرہ آج بھی امریکہ سر منڈلا رہا ہے۔</seg>
<seg id="3">بش نے کہا کہ امریکہ پر حملہ کرنے کیلیے دہشتگرد دشمن صبر سے تاک لگائے بیٹھے ہیں اور وہ امریکہ پر حملہ کرنے کا مصمم ارادہ رکھتے اور امریکہ کو بھی اپنی سلامتی سے غافل نہیں رہنا چاہیے۔</seg>
<seg id="4">امریکی صدر نے غزہ میں لاکھوں فلسطینیوں کے غم و آلام کو فرموش کرتے ہوئے اپنی جارحانہ اور غلط پالیسیوں کا دفاع کیا امریکہ کے صدر نےکہا کہ امریکہ آج بھی آزادی کا سب سے بڑا حامی ملک ہے البتہ مبصرین امریکی کے منفور صدر کے ان بیانات کو حقیقت تسلیم نہیں کرتے ہیں کیونکہ امریکہ نہ تو آزادی کا علمبردار ہے اور نہ ہی انسانی حقوق کا حامی ہے بلکہ امریکہ دنیا میں سب سے زیادہ شریر ملک ہے جو اسرائیل جیسی خونخوار حکومت کی نہ صرف حامیت کررہا ہے بلکہ اس جرائم میں براہ راست شریک ہے۔</seg>
<seg id="5">اسرائيل بچوں ، عورتوں اور عام شہریوں کا قتل عام کررہا ہے اور امریکہ کا صدر اسے شاباش کہہ رہا ہے یہ امریکی انسانیت اور آزادی جسے دنیا غزء میں اور دنیا کے دیگر مقامات پرمشاہدہ کررہی ہے۔</seg>
</doc>
<doc docid="MHR_URD_20090117.0008" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">اسامہ حمدان فلسطین میں مقاومت جاری رہے گی</seg>
</hl>
<seg id="2">مہر خبررساں ایجنسی کی رپورٹ کے مطابق لبنان میں حماس کے نمائندے اسامہ حمدان نے فرانسیسی خبررساں ایجنسی کے ساتھ گفتگو کرتے ہوئے کہا ہے کہ اسرائيل کی جانب سے یکطرفہ جنگ بندی بین الاقوامی جامع فائر بندی کی کوششوں کے خلاف ہے انھوں نے کہا جب تک اسراغيل غزہ میں موجود رہے گا اس وقت تک یک طرف جنگ بندی بے معنی رہے گی</seg>
<seg id="3">انھوں نے کہا کہ یک طرف جنگ بندی شکست سے بچنے کے لئے اسرائیل کی ناکام کوشش ہے حمدان نے کہا کہ اگر اسرائیل پائدار امن چاہتا ہے کہ اسے محاصر ختم کرنے کے ساتھ حماس کے شرائط کو قبول کرنا پڑےگا</seg>
<seg id="4">لبنان میں حماس کے رہنما نے واضح کیا کہ غزہ پٹی میں اسرائیلی فوج کے باقی رہتے ہوئے اگر اسرائیل نے یکطرفہ فائر بندی کی تو اس کے خلاف مزاحمت جاری رہے گی۔</seg>
<seg id="5">بیروت میں اہل غزہ کے ساتھ یکجہتی کانفرنس سے خطاب کرتے ہوئے اسامہ حمدان نے یورپی ممالک سے اسرائیل کے ساتھ تعلقات منقطع کرلینے کامطالبہ کیا۔</seg>
<seg id="6">حماس کے رہنما نے کہا کہ شہدا اور زخمیوں کی بڑھتی ہوئی ہوئی تعداد سے ہمارے عزائم اور حوصلے اور بلند ہوں گے۔</seg>
<seg id="7">انہوں نے فلسطینی عوام پر سے کہا کہ وہ دشمن کے خلاف جنگ میں چٹان بن کر مزاحمت پرڈٹے رہیں۔</seg>
</doc>
<doc docid="MHR_URD_20090120.0011" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">پاکستان پاکستان کے قبائلی علاقے شمالی وزیرستان میں طالبان نے چھ افراد کو قتل کردیا ہے</seg>
</hl>
<seg id="2">مہر خبررساں ایجنسی نے رائٹرز کے حوالے سے نقل کیا ہے کہ پاکستان کے قبائلی علاقے شمالی وزیرستان میں دو افغان شہری اور چار پاکستانیوں کو طالبان نے جاسوسی کے الزام میں قتل کر دیاہے۔</seg>
<seg id="3">اطلاعات کے مطابق مقامی لوگوں کو منگل کی صبح تحصیل میرعلی کے علاقے تحصیل چوک میں چار لاشیں ملی ہیں جنہیں گولیاں مار کر ہلاک کیاگیا ہے۔</seg>
<seg id="4">جبکہ دو لاشیں صدر مقام میرانشاہ سے ملی ہیں جنہیں بازار کی ایک مارکیٹ میں پھینک دیاگیا تھا۔</seg>
<seg id="5">لاشوں کے پاس اردو میں لکھے گئے خطوط بھی ملے ہیں جس میں دعویٰ کیا گیا ہے کہ مقتولین جاسوسی کرتے تھے۔</seg>
<seg id="6">دو ہفتے قبل بھی شمالی وزیرستان کے صدر مقام میرانشاہ میں دو افغان باشندوں کو جاسوسی کے الزام میں قتل کردیا گیا تھا۔</seg>
<seg id="7">گزشتہ بارہ دنوں میں پندرہ افراد کو امریکہ کے لیے جاسوسی کے الزام میں ہلاک کیا جاچکا ہے۔</seg>
<seg id="8">واضح رہے کہ جنوبی اور شمالی وزیرستان میں گزشہ چھ سال کے دوران ایک سو سے زیادہ افراد کو جاسوسی کے الزام میں قتل کیا گیا ہے طالبان پر الزآم ہے کہ وہ اس قسم کے قتل کیسوں میں ملوث ہیں۔</seg>
</doc>
<doc docid="MHR_URD_20090122.0003" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">باراک اوبامہ گوانتانا موبے کی بدنام زمانہ جیل کو بند کرنے کے حکم نامے پر دستخط متوقع</seg>
</hl>
<seg id="2">مہر خبررساں ایجنسی نے ذرائع کے حوالے سے نقل کیا ہے کہ امریکی صدر آج گوانتانا موبے کی بدنام زمانہ جیل کو بند کرنے کے حکم نامے پر دستخط کرینگے</seg>
<seg id="3">نئے امریکی صدر باراک حسین اوبامہ نے اپنی انتخابی مہم کے وعدوں پر سطحی طور پرعمل درآمد شروع کردیا ہے۔</seg>
<seg id="4">اس سلسلے میں صدر اوبامہ نے عراق سے امریکی فوج کی واپسی کے لئے منصوبہ بنانے کی ہدایت کردی ہے ، جبکہ آج امریکی صدر گوانتانا موبے کی بدنام زمانہ جیل کو بند کرنے کے حکم نامے پر دستخط کرینگے۔</seg>
<seg id="5">توقع کی جا رہی ہے کہ صدر باراک اوبامہ اس حکم پرممکنہ طور پر آج دستخط کرنے والے ہیں جس کے تحت گوانتامو کا قید خانہ ایک سال کے اندر اندر بند ہو جائے گا۔</seg>
<seg id="6">اس کے علاوہ وائٹ ہاؤس سے مشتبہ دہشت گردوں سے تفتیش کے طریقوں پر نظرِ ثانی اور قیدیوں سے بد کلامی پر پابندی کے احکامات بھی جاری ہونے کا امکان ہے۔</seg>
<seg id="7">صدر باراک اوبامہ نے اپنی صدارت کے پہلے دن الیکشن کے وعدوں کو پورا کرنے پر کام شروع کر دیا اور سب سے پہلے اپنی حکومت کے عمل اور فعل کو شفاف بنانے کے اقدامات کئے ہیں۔</seg>
<seg id="8">مبصرین کا کہنا ہے کہ امریکی صدر نے عالمی سطح پر امریکہ کی گرتی ہوئی ساکھ کو بچانے کی کوششیں شروع کردی ہیں لیکن انھیں اس میں کامیابی ملنا بہت مشکل ہے کیونکہ جب تک امریکہ اسرائیل کی خونخوار حکومت کی حمایت پر کمر بستہ ہے تب تک اس سے کسی اچھے کام کی توقع نہیں کی جاسکتی اگر امریکہ دنیا میں اپنی ساکھ کو بچانا چاہتا ہے تو اسے اسرائیل کی حامیت سے دست بردار ہوجانا چاہیے اور اس کے جرائم میں شریک نہیں ہونا چاہیے۔</seg>
</doc>
<doc docid="MHR_URD_20090131.0017" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">ٹونی بلیئر اسلامی تنظیم حماس کو مذاکرات میں شامل کرنے کی ضرورت پر زور</seg>
</hl>
<seg id="2">مہر خبررساں ایجنسی برطانوی اخبار دی ٹائمز کے حوالے سے نقل کیا ہے کہ برطانیہ کےسابق وزیر اعظم ٹونی بلیئر نے مشرق وسطیٰ کے امن عمل میں حماس کو شامل کرنے کی ضرورت پر زور دیا ہے۔</seg>
<seg id="3">اخبار کے مطابق ٹونی بلیئر نے کہا کہ یہ اہم ہے کہ ایک راستہ تلاش کیا جائے جس کے ذریعے حماس کو مشرقِ وسطیٰ کے امن عمل میں لایا جائے بلئر نے بش انظامیہ پر صرف محمود عباس سے بات کرنے اور حماس کو نظر انداز کرنے پر بھی شدید تنقید کی واضح رہے کہ مغربی ممالک نے حماس کی عوامی اور نظامی طاقت کو بھانپ کر اب اسے مذاکرات میں شامل کرنے کی بات کررہے ہیں جبکہ اس سے قبل وہ حماس کو ای دہشت گرد تنظیم سے تعبیر کرتے تھے ایسی دہشت گرد تنظیم جو اپنے وطن کا دفاع کررہی ہے اپنے گھر کو دوسروں کے قبضہ سے آزاد کرانے کی جد و جہد کررہی ہے جس کے گھر و وطن پر اسرائیل جیسی غاصب حکومت نے ساٹھ برسوں سے قبضہ جما رکھا ہے۔</seg>
</doc>
<doc docid="VOA_URD_20090101.0016" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">کراچی میں بلوچستان کے تاجروں کا قتل، کوئٹہ میں مکمل ہڑتال</seg>
</hl>
<seg id="2">کراچی میں بلوچستان کے چار تاجروں کی ہلاکت کے خلاف جمعرات کو کوئٹہ اور بعض دوسرے علاقوں میں مکمل ہڑتال کی گئی۔</seg>
<seg id="3">اِس دوران تمام کاروباری مراکز بند رہے جب کہ ٹریفک بھی معمول سے کم تھا۔</seg>
<seg id="4">احتجاجی ہڑتال کی اپیل انجمن ِ تاجران بلوچستان، پشتونخواہ ملی عوامی پارٹی اور جمعیت علمائے اسلام نے کی تھی، جِنہوں نے الزام لگایا کہ اِن تاجروں کو کراچی پولیس نے مبینہ فائرنگ سے اُس وقت ہلاک کر دیا جب وہ اپنی کار میں طارق روڈ پر اپنے گاڑیوں کے شوروم پہنچے تھے۔</seg>
<seg id="5">انجمنِ تاجران کے صدر عبد الرحیم کاکڑ نے مطالبہ کیا کہ واقع میں ملوث پولیس اہل کاروں کو گرفتار کرکے اُن کے خلاف کارروائی کی جائے۔</seg>
<seg id="6">تاہم اِس واقعے کے بارے میں فوری طور پر کراچی پولیس کا موقف سامنے نہیں آیا۔</seg>
<seg id="7">ہلاک ہونے والے چاروں تاجروں کا تعلق سرحدی شہر چمن سے تھا۔</seg>
<seg id="8">ہڑتال کے موقعے پر حکومت کی جانب سے بڑے پیمانے پر سیکیورٹی کے انتظامات کیے گئے تھے اور شہر بھر میں اہم مقامات پر پولیس کے اہل کار تعینات تھے۔</seg>
</doc>
<doc docid="VOA_URD_20090103.0018" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">اسرائیلی حملے میں حماس کا سینئیر کمانڈر ہلاک ہوگیا</seg>
</hl>
<seg id="2">اسرائیل کے ایک فضائى حملے میں حماس کا ایک سینئیر کمانڈر ہلاک ہوگیا۔</seg>
<seg id="3">یہ غزہ کی پٹی میں اسرائیل کے ایک ہفتے سے جاری حملوں میں حماس کی دوسری اہم شخصیت کی ہلاکت ہے۔</seg>
<seg id="4">حماس کے عہدے داروں نے کہا ہے کہ ابو زکریا الجمال ہفتے کے روز غزہ سٹی کے مشرق میں واقع الشجاعیہ محلے میں ہلاک ہوگئے۔</seg>
<seg id="5">اسرائیل کے ایک اور فضائى حملے میں جمعرات کے روز حماس کے عالم نزار راعیّان ہلاک ہو گئے تھے۔</seg>
<seg id="6">شام میں مقیم حماس کے جلا وطن لیڈر خالد مشعل انتقام لینے کا عزم ظاہر کیا ہے اور غزہ پر زمینی حملے کے خلاف اسرائیل کو خبردار کیا ہے۔</seg>
<seg id="7">غزہ کی سرحد پر اسرائیل کے ہزاروں فوجی اور ٹینک تعینات ہیں اور وہ فوج کشی کے احکامات کا انتظار کررہے ہیں۔</seg>
<seg id="8">امریکہ نے فائر بندی کی اپیل کی ہے۔ لیکن کہا ہے کہ غزہ پر فوج کشی کرنے یا نہ کرنے کے فیصلے کا انحصار اسرائیل پر ہے۔</seg>
<seg id="9">امریکی صدر جارج بُش نے ریڈیو پر اپنی ہفتہ وار تقریر میں حماس پر تشدد بھڑکانے کے لیے اشتعال انگیزی کا الزام عائد کیا اور اسرائیل پر اُس کے راکٹوں کے حملوں کو دہشت گردی قرار دیا۔</seg>
<seg id="10">انہوں نے کہا ہے کہ امریکہ فائر بندی کے لیے کام کررہا ہے، لیکن کوئى یک طرفہ سمجھوتا قابلِ قبول نہیں ہوگا۔</seg>
</doc>
<doc docid="VOA_URD_20090105.0011" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">شمالی وزیرستان میں تین لاشیں برآمد</seg>
</hl>
<seg id="2">پاکستانی سیکیورٹی کے عہدے داروں نے کہا ہے کہ شمالی وزیرستان کے قبائلی علاقے میں تین آدمیوں کی لاشیں ملی ہیں۔</seg>
<seg id="3">شبہ ہے کہ انھیں طالبان نے سزائے موت دے کے ہلاک کیا ہے۔</seg>
<seg id="4">یہ لاشیں شمالی وزیرستان کے مرکزی شہر میران شاہ کے قریب ملی ہیں اور ان کے ساتھ ایسے رُقعے ملے ہیں جن میں ان آدمیوں پر امریکہ کے لیے جاسوسی کرنے کا الزام لگایا گیا ہے۔</seg>
<seg id="5">حکام نے کہا ہے کہ ان میں ایک لاش غالباً اُس مقامی آدمی کی ہے جسے پچھلے ہفتے اِغوا کیا گیا تھا۔</seg>
<seg id="6">انہوں نے کہا ہےکہ گولیوں سے چھلنی باقی دو لاشیں افغان باشندوں کی ہیں۔</seg>
</doc>
<doc docid="VOA_URD_20090105.0020" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">غزہ میں مسلسل دسویں روز اسرائیلی حملے جاری</seg>
</hl>
<seg id="2">اسرائیلی میزائل کے حملے میں زخمی ہونے والا فلسطینی بچہ اسرائیل کی برّی فوج غزہ کی پٹی کے پورے علاقے میں حماس کے لشکریوں کے خلاف لڑرہی ہیں جبکہ اسرائیلی فضائیہ نے مسلسل دسویں روزعلاقے میں عسکریت پسند عناصر کے مشتبہ ٹھکانوں پر حملے جاری رکھے۔</seg>
<seg id="3">اسرائىلی وزیرِ دفاع ایہود بار ک نے پیر کے روز کہا ہے کہ فوجی کارروائى اُس وقت تک جاری رہے گی جب تک جنوبی اسرائیل کے لوگ حماس کے راکٹوں کے حملوں سے محفوظ نہ ہو جائیں۔</seg>
<seg id="4">تاہم اسرائیل کے حملوں کے باوجود حماس کی جانب سے راکٹوں کی وہ فائرنگ جاری ہے جس سے اسرائیل میں تین عام شہریوں سمیت چار افراد ہلاک ہوئے ہیں۔</seg>
<seg id="5">حماس کے لیڈر محمود ظُہر نے پیر کے روز اپنے ساتھیوں پر زور دیا ہے کہ وہ اسرائیلی فوجوں کو کچل دیں اور عام اسرائیلی شہریوں کو نشانہ بنائیں۔</seg>
<seg id="6">لیکن حماس کے ایک عہدے دار نے کہا ہے کہ اُن کی تنظیم تشدد کی تازہ ترین صورتِ حال پر غور کرنے کے لیے پیر کے دن ایک وفد مصر بھیجنے کا ارادہ رکھتی ہے۔</seg>
<seg id="7">غزہ میں ایک زخمی فلسطینی عورت غزہ میں طبی ذرائع نے کہا ہے کہ پچھلے دس دنوں میں تقریباً530 افراد مارے جا چکے ہیں، اور اُن میں پیر کے روز ہلاک ہونے والے وہ 11عام شہری بھی شامل ہیں جن میں کم سے کم پانچ بچّے تھے۔</seg>
<seg id="8">اسرائیل نے زمینی حملے میں اپنے ایک فوجی کی ہلاکت اور مزید30کے زخمی ہونے کی اطلاع دی ہے۔</seg>
<seg id="9">اسرائیل نے فوجی کارروائى کی خبر رسانی کے مقصد سے غیر ملکی صحافیوں کو غزہ میں داخل ہونے سے روک دیا ہے۔</seg>
</doc>
<doc docid="VOA_URD_20090109.0007" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">منتخب امریکی نائب صدر جوزف بائیڈن پاکستان پہنچ گئے</seg>
</hl>
<seg id="2">وزیرخارجہ نے منتخب امریکی نائب صدر کا استقبال کیا</seg>
<seg id="3">امریکہ کے منتخب نائب صدر جوزف بائیڈن پاکستان کے دورے پر اپنے وفد کے ہمراہ جمعہ کو اسلام آباد پہنچ گئے ہیں۔</seg>
<seg id="4">وزیرخارجہ شاہ محمود قریشی اور امریکی سفارتخانے کے اعلیٰ حکام نے ان کا استقبال کیا۔</seg>
<seg id="5">امریکی سینیٹرLindsy Grahamبھی اس دورے میں بائیڈن کے ساتھ ہیں۔</seg>
<seg id="6">امریکی سفارتخانے کے پریس آفیسر لو فنٹرنے وائس آف امریکہ کو بتایا کہ نو منتخب صدر اپنے دورے کے دوران پاکستانی قیادت سے مختلف علاقائی امور پر بات چیت کریں گے تاہم انہوں نے مزید تفصیلات بتانے سے گریز کیا۔</seg>
<seg id="7">دفتر خارجہ کے ذرائع کے مطابق جوزف بائیڈن اعلیٰ حکومتی عہدیداروں کے علاوہ فوج کے سربراہ جنرل اشفاق پرویز کیانی سے بھی ملاقات کریں گے۔</seg>
<seg id="8">توقع ہے کہ ان ملاقاتوں میں اہم دوطرفہ اور عالمی امور کے علاوہ دہشت گردی کے خلاف جنگ سے متعلق معاملات پر بھی تبادلہ خیال ہوگا۔</seg>
<seg id="9">جوزف بائیڈن کو ہلال پاکستان نوازا گیا</seg>
<seg id="10">اسلام آباد پہنچنے کے بعد جوزف بائیڈن نے صدر آصف علی زرداری سے ملاقات کی۔</seg>
<seg id="11">ملاقات میں صدر نے انہیں پاکستان اور امریکہ کے درمیان قریبی تعلقات قائم کرنے میں ان کے کردار پر ہلال پاکستان کے اعزاز سے نوازا۔</seg>
<seg id="12">واضح رہے کہ جوزف بائیڈن نے گذشتہ سال امریکی سینٹ کی خارجہ تعلقات کمیٹی کے چیئرمین کی حیثیت سے سینیٹر رچرڈلوگر کے ساتھ مل کر ایک بل متعارف کرایا تھا جس میں پاکستان کے لیے آئندہ پانچ سالوں کے دوران امریکہ کی غیر فوجی امداد میں تین گنا اضافہ کرکے 7. 5ارب ڈالر کرنے کی سفارش کی گئی ہے۔</seg>
</doc>
<doc docid="VOA_URD_20090112.0023" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">سابق صدر پرویز مشرف کی ’وردی اُتروانے ‘میں جوبائیڈن نے اہم کردار ادا کیا،وزیراعظم گیلانی</seg>
</hl>
<seg id="2">یوسف رضا گیلانی اور جو بائیڈن (فائل فوٹو</seg>
<seg id="3">وزیراعظم یوسف رضا گیلانی نے کہا ہے کہ امریکہ کے منتخب نائب صدر جو بائیڈن نے سابق صدر پرویز مشرف کی وردی اُتروانے  ’فوج کے سربراہ کا عہدہ چھوڑنے‘ میں اہم کردار ادا کیا ہے اور پاکستا ن میں جمہوریت کے لیے بھی جوبائیڈن نے خاصی مدد کی</seg>
<seg id="4">۔ یوسف رضا گیلانی نے یہ بیان کراچی شپ یارڈ پر صحافیوں سے بات چیت کرتے ہوئے دیا۔</seg>
<seg id="5">اُنھوں نے کہا کہ جو بائیڈن "Pro - Pakistan" یا پاکستان کے حامی رہنما ہیں اور اُنھوں نے بطور امریکی سینٹ کی خارجہ امُور کمیٹی کے چیئرمین کے پاکستان کے لیے 15ارب ڈالر کی امداد دینے کا بل پیش کیا۔</seg>
<seg id="6">پاکستانی حدود میں امریکی جاسوس طیاروں سے کیے جانے والے میزائل حملوں کی ایک بار پھر مذمت کرتے ہوئے وزیراعظم پاکستان نے کہا ایسے حملوں کی اجازت دینے کے بارےمیں اُن کا امریکی حکومت کے ساتھ کسی طرح کا معاہدہ نہیں ہے اور اُن کے بقو ل کیو نکہ یہ پاکستان کی خود مختاری کا معاملہ ہے اس لیے وہ ملکی حدود میں ایسے حملوں کی اجازت کسی طور نہیں دے سکتے</seg>
<seg id="7">اُنھوں نے اس اُمید کا اظہار بھی کیا کہ امریکہ میں نئی حکومت کے برسراقتدار آنے کے بعد امریکہ کی پالیسی میں بھی تبدیلی آئے گی۔</seg>
<seg id="8">(فائل فوٹو)</seg>
<seg id="9">یوسف رضا گیلانی نے کہاکہ حکومت نے بڑی کامیابی سے دہشت گردوں کو عام قبائلی سے الگ کیا ہے لیکن جاسو س طیاروں سے کیے جانے والے میزائل حملے حکومتی کوششوں کے لیے نقصان دہ ثابت ہوتے ہیں اور دہشت گرد پھرمقامی قبائل سے مل جاتے ہیں۔</seg>
<seg id="10">اُنھوں نے کہا کہ بین الاقوامی برادری پاکستان کے اس موقف سے اتفاق کرتی ہے۔</seg>
<seg id="11">وزیراعظم نے مزید کہا کہ اگر کوئی قابل اعتماد شواہد دیئے جائیں تو پاکستان فورسز خود اپنے علاقوں میں کاروائی کریں گی۔</seg>
<seg id="12">ممبئی حملوں کے بارے میں وزیراعظم یوسف رضا گیلانی نے اپنا موقف دوہراتے ہوئے کہا کہ اگر بھارت شواہد فراہم کرے تو اُس کی بنیاد پر تفتیش کی جائے گی اور اگرکسی کے ملوث ہونے کے ثبوت ملے تو اُس کے خلاف ملکی قانون کے مطابق کاروائی کی جائے گی۔</seg>
<seg id="13">رحمان ملک کے دورہ برطانیہ اوراُن کی ایم کیو ایم کے قائد الطاف حسین سے ملاقات کے بارے میں پوچھے گئے ایک سوال کے جواب میں وزیراعظم نے کہا رحمان ملک اُن کی اجازت سے لندن گئے ہیں۔</seg>
</doc>
<doc docid="VOA_URD_20090114.0020" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">کوئٹہ ،ڈی ایس پی سمیت چار پولیس اہلکار ہلاک</seg>
</hl>
<seg id="2">فائل فوٹو</seg>
<seg id="3">کوئٹہ کی ایک اہم شاہراہ سریاب روڈ پر نامعلوم افراد کی فائرنگ سے ایک ڈی ایس پی ’ڈپٹی سپرینٹنڈنٹ پولیس ‘سمیت چار پولیس اہلکار ہوگئے۔</seg>
<seg id="4">بدھ کی صبح ایک جیپ میں سوار دو ڈی ایس پی ، ایک سب انسپکٹر اور دو کانسٹیبل پولیس ٹریننگ سینٹر کی طرف جارہے تھے کہ سریاب روڈ پر واقع ڈگری کالج کے قریب موٹر سائیکل پر سوار نامعلوم حملہ آوروں نے پولیس کی جیپ پر بلااشتعال فائرنگ شروع کر دی جس سے سب انسپکٹر مہدی اور کانسٹیبل صبغت اللہ اورنصراللہ موقع پر ہی ہلاک ہوگئے جب کہ ایک ڈی ایس پی حسن علی ہسپتال پہنچنے کے بعد دم توڑگئے۔</seg>
<seg id="5">ہسپتال ذرائع کا کہنا ہے کہ شدید زخمی ہونے والے دوسرے ڈی ایس پی غلام محمدکی حالت بھی تشویشناک ہے اور اُنھیں سر اور گردن میں گولیاں لگی ہیں۔</seg>
<seg id="6">اس واقع کے بعد پولیس نے علاقے کو گھیرے میں لے لیا تاحال اس واقع کی ذمہ داری کسی نے قبول نہیں کی ہے۔</seg>
</doc>
<doc docid="VOA_URD_20090116.0014" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">امریکہ میں ایک اور بھارتی سافٹ ویئر انجنیئر کی ہلاکت</seg>
</hl>
<seg id="2">امریکہ میں آندھرا پردیش سے تعلق رکھنے والے ایک اور سافٹ ویئر انجبیئر کو نامعلوم حملہ آوروں نے گولی مار کر ہلاک کردیا۔</seg>
<seg id="3">سکندرآباد میں رہنے والے 26سالہ اکشے وِشال کو دو دن قبل ریاست آرکینسا  میں نامعلوم حملہ آورنے گولی ماردی۔ ہسپتال میں طبی امداد کے دوران وِشال  نے دم توڑ دیا۔</seg>
<seg id="4">وہ ستیم کمپیوٹرز کا ملازم  تھا اور امریکہ میں فالکن جیٹ ایئرویز میں خدمات انجام دے رہا تھا۔</seg>
<seg id="5">گذشتہ ایک سال میں آندھرا پردیش سے تعلق رکھنے والے سات  طالب علم امریکہ میں غیر سماجی عناصر کے ہاتھوں ہلاک ہوچکے ہیں۔</seg>
<seg id="6">امریکہ میں اعلیٰ تعلیم اور ملازمت کے حصول کے لیے جانے والے طلبا کی بڑھتی ہوئی ہلاکتوں نے صوبے میں اُن ہزاروں خاندانوں میں تشویش پیدا کردی ہے جِن کے بچے امریکہ میں مقیم ہیں۔</seg>
<seg id="7">واضح رہے کہ اعلیٰ تعلیم اور بہتر مستقبل کے لیے آندھرا پردیش میں امریکہ کو ترجیح دی جاتی ہے۔</seg>
<seg id="8">چنائی میں امریکی قونصلیٹ کے اعداد و شمار کے مطابق جنوبی بھارت سے امریکی ویزا کے لیے ہر سال ایک لاکھ دوخواستیں وصول ہوتی ہیں جِن میں سب سے زیادہ یعنی 40 فی صد آندھرا پردیش سے ہوتی ہیں۔</seg>
<seg id="9">اِسی دوران صوبائی حکومت نے مقتول کی لاش حیدرآباد لانے کی کوششیں شروع کر دی ہیں۔</seg>
</doc>
<doc docid="VOA_URD_20090117.0003" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">امریکہ دشمن کے حملوں کے خلاف چوکنّا رہے : بُش</seg>
</hl>
<seg id="2">صدر جارج بُش ریڈیوپر اپنی آخری ہفتہ وار تقریر میں  امریکہ پر زور دیا ہے کہ وہ دشمن کے حملوں کے خلاف چوکنّا رہے۔</seg>
<seg id="3">مسٹر بُش نے کہا کہ امریکیوں کے لیے ابھی تک سب سے بڑا خطرہ  دہشت گردوں کے کسی اور حملے کا امکان ہے۔ اور انہوں نے خبردار کیا کہ  ملک  کے دشمن صبر کے ساتھ انتظار کررہے ہیں اور وہ دوبارہ  وار کرنے پر تُلے ہوئے ہیں۔</seg>
<seg id="4">سُبک دوش ہونے والے صدر نے کہا  امریکہ کو لازماً کبھی  بھی اپنی حفاظت سے غافل نہیں ہونا چاہیئے۔</seg>
<seg id="5">صدر بُش نے اگلے صدر بارک اوباما کے لیے بھی بہترین تمناؤں کا اظہار کیا، جو  منگل کے روز اپنے عہدے کاحلف اُٹھائیں گے۔</seg>
<seg id="6">نومنتخب صدر بارک اوباما نے ڈیموکریٹک پارٹی کی جانب  سے ہفتے کے ریڈیو پر اپنی تقریر  میں حلف برداری کی تقریب کی تاریخی اہمیت پر روشنی ڈالی۔</seg>
<seg id="7">انہوں نے کہا کہ  یہ تقریب ایک ایسی رسم ہے  جس کا ایک رہنما سے دوسرے رہنما کو اختیارات کی پُر امن منتقلی کی امریکی  عظمت کے ساتھ بہت گہرا تعلق ہے۔</seg>
<seg id="8">مسٹر اوباما  نے یاد دلایا کہ  دنیا بھر میں بہت سے لوگ یہ تصّور بھی نہیں کرسکتے کہ اُن کے رہنما خوں ریزی  یا کشمکش کے بغیر اختیارات سے دست بردار ہوجائیں گے۔</seg>
</doc>
<doc docid="VOA_URD_20090118.0002" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">رائے ونڈ میں شریف برادران اور وفاقی وزیرِ داخلہ کی ملاقات، سیاسی و سیکیورٹی امور پر تبادلہٴ خیال</seg>
</hl>
<seg id="2">حزبِ اختلاف کی سب سے بڑی اور پنجاب میں حکمراں جماعت ،پاکستان مسلم لیگ ن کے سربراہ نواز شریف اور وفاقی وزیرِ داخلہ رحمٰن ملک کے مابین اتوار کے روز رائے ونڈ میں ملاقات ہوئی جِس میں پنجاب کے وزیرِ اعلیٰ شہباز شریف بھی موجود تھے۔</seg>
<seg id="3">مقامی میڈیا کے مطابق رحمٰن ملک ممکنہ طور پر پاکستان پیپلز پارٹی کی قیادت کا کوئی اہم پیغام لے کر آئے تھے۔</seg>
<seg id="4">تاہم، ملاقات کے بعد صحافیوں سے گفتگو میں اِس حوالے سے رحمٰن ملک نے کوئی تفصیل نہیں بتائی اور صرف اتنا کہا کہ سیاسی امور کے حوالے سے اُنھوں نے اتفاقِ رائے کی سیاست کی بات کی ہے، اور ممبئی حملوں کے بعد کی صورتِ حال پر پی ایم ایل ن کی قیادت کو بریفنگ دی ہے۔</seg>
<seg id="5">اُن کے الفاظ میں: ‘اب تک جتنی کارروائی ہوئی ہے اُس کے بارے میں معلومات فراہم کی ہیں۔</seg>
<seg id="6">نہ بھولیں کہ بڑی کارروائی پنجاب میں ہوئی ہے اور حکومتِ پنجاب نے کی ہے اور ابھی جو میں نے ٹیم تشکیل دی ہے اُس میں بھی پنجاب حکومت کی مدد کی ضرورت ہے۔</seg>
<seg id="7">رحمٰن ملک نے کہا کہ ہر روز میڈیا کو تو نہیں بتایا جاتا ،لیکن پی ایم ایل ن کی قیادت سے روزانہ پیغاموں کا تبادلہ ہوتا ہے۔ اُدھر، پاکستان مسلم لیگ ن کے ترجمان، پرویز رشید نے بھی گفتگو میں سیاسی امور کے حوالے سے کچھ بتانے سے گریز کیا اور محظ اتنا کہا کہ رحمٰن ملک صاحب نے جو بتانا تھا وہ بتا دیا ہے۔</seg>
<seg id="8">واضح رہے کہ پاکستان مسلم لیگ ن کی قیادت سے مشیرِ داخلہ کی ملاقات ایسے وقت ہوئی ہے جب کہ صوبے کی گرما گرم سیاست میں حکومتِ پنجاب مخالف پی ایم ایل ق سے تعلق رکھنے والے 20سے زائد ناظمین نے گورنر پنجاب سلمان تاثیرکے ہمراہ پریس کانفرنس پی ایم ایل ن ،ناظمین کی طرف سے صوبائی حکومت کے اقدامات کی تنقید کو مسترد کرتے ہوئے پاکستان پیپلز پارٹی سے تعلق رکھنے والے گورنر پنجاب کی اِس معاملے میں شمولیت پر بھی اعتراض کرتی ہے۔</seg>
</doc>
<doc docid="VOA_URD_20090121.0017" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">اوباما کی تقریر پاکستان کے لیے خوش آئند ہے: صدر زرداری</seg>
</hl>
<seg id="2">پاکستانی صدر آصف علی زرداری نے امریکہ کے نئے صدر براک اوباما کے افتتاحی خطاب کا خیر مقدم کرتے ہوئے کہا ہے کہ اُن کی طرف سے مسلم دنیا کے ساتھ باہمی مفادات اور احترام کے تعلق کو آگے بڑھانے کی بات پاکستان اور اُس کے عوام کے لیے خوش آئند ہے۔</seg>
<seg id="3">بدھ کے روز جاری کردہ ایک بیان میں اُنھوں نے کہا کہ امریکی صدر کی طرف سے اعلیٰ نظریات اور اقدار کے عزم کا اعادہ دنیا بھر کے لوگوں کےلیے ایک بہتر مستقبل کی امید ہے۔</seg>
<seg id="4">بیان کے مطابق صدر زرداری نے کہا کہ امریکہ پر عالمی برادری کے ساتھ مل کر بلاشبہ اکیسویں صدی میں امن، ترقی اور خوش حالی کی نئی راہیں تلاش کرنے کی اہم ذمے داری عائد ہوتی ہے۔</seg>
<seg id="5">واضح رہے کہ صدر اوباما نے منگل کے روز اپنے عہدے کا حلف اُٹھانے کے بعد افتتاحی خطاب میں کہا تھا کہ امریکہ مسلم دنیا کے ساتھ نئی  پیش رفت چاہتا ہے جو باہمی مفادات اور باہمی احترام پر مبنی ہو۔</seg>
<seg id="6">اُنھوں نے غریب ملکوں کے لوگوں کو یقین دلایا تھا کہ امریکہ اُن کے ساتھ مل کر کام کرے تاکہ وہاں سماجی ترقی ہو اور غربت میں کمی آئے۔</seg>
</doc>
<doc docid="VOA_URD_20090122.0013" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">صدر اوباما نے پاکستان اور افغانستان کے لیے خصوصی نمائندہ مقرر کر لیا</seg>
</hl>
<seg id="2">رچرڈ ہال بروک اقوامِ متحدہ کے لیے سابق سفیررچرڈ ہال  بروک کو پاکستان اور افغانستان کے لیے نمائندہٴ خصوصی مقرر کیا گیا ہے۔</seg>
<seg id="3">ہال بروک نے بوسنیا ہرزگوینا میں امن معاہدے کروانے میں اہم کردار ادا کیا تھا۔</seg>
<seg id="4">ہال بروک نے کہا کہ وہ افغانستان اور پاکستان کے امور پر صدر اوباما کی مشاورت کے لیے تیار ہیں۔</seg>
<seg id="5">انھوں نے اضافہ کیا کہ یہ کام آسان نہیں ہے۔</seg>
<seg id="6">انھوں نے کہا کہ دونوں ممالک کی تاریخ انتہائی مختلف ہے۔</seg>
<seg id="7">مشرقِ وسطیٰ کے لیے جارج مچل کو منتخب کیا گیا ہے جو عرب اسرائیل امن مذاکرات میں جان ڈالنے کی کوشش کریں گے۔</seg>
<seg id="8">مچل سابق سینیٹر ہیں اور انھوں نے شمالی آئرلینڈ میں امن قائم کروانے میں کردار ادا کیا تھا۔</seg>
<seg id="9">آج سٹیٹ ڈیپارٹمنٹ میں بات چیت کرتے ہوئے مچل نے کہا کہ مشرقِ وسطیٰ کی صورتِ حال بہت ناپائیدار، پیچیدہ اور خطرناک ہے۔</seg>
<seg id="10">لیکن اس کے باوجود امریکہ وہاں قیامِ امن کی کوششوں سے پیچھے نہیں ہٹے گا۔</seg>
</doc>
<doc docid="VOA_URD_20090122.0022" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">افغانستان : ووٹر رجسٹریشن خطرے میں پڑ گئى</seg>
</hl>
<seg id="2">افغانستان کے الیکشن کمیشن نے کہا ہے کہ وہ سلامتی کے بارے میں تشویش کی وجہ سے جنوب کے کچھ علاقوں میں ووٹر رجسٹریشن میں تاخیر کررہا ہے۔</seg>
<seg id="3">جنوبی افغانستان میں عن قریب ہونے والے صدارتی انتخاب کے لیے ووٹر رجسٹریشن اس ہفتے شروع ہوئى تھی۔</seg>
<seg id="4">لیکن کمیشن نے کہا ہے کہ جب تک سکیوریٹی کی صورتِ حال بہتر نہیں ہوگی، صوبہ ہلمند کے کچھ علاقوں میں ووٹر خود کو رجسٹر نہیں کرا سکیں گے۔</seg>
<seg id="5">جنوب کے اُن علاقوں میں پچھلے سال سے تشدد میں اضافہ ہوگیا ہے، جہاں طالبان باغیوں نے افغان فوج اور بین الاقوامی فوجوں پر اپنے حملے بڑھا دیے ہیں۔</seg>
<seg id="6">اسی دوران ، افغان فوج اور بین الاقوامی فوجوں نے کہا ہے کہ اُنہوں نے بدھ اور جمعرات کی درمیانی رات افغانستان کے طول عرض میں جھڑپوں کے دوران کم سے کم 28جنگجوؤں کو ہلاک کردیا۔</seg>
<seg id="7">نیٹو نے کہا ہے کہ اُس کی فوجوں نے پاکستان کی سرحد کے قریب مشرقی صوبے خوست میں فضائى اور زمینی حملوں میں 22 جنگجوؤں کو ہلاک کیا۔</seg>
<seg id="8">اس سے پہلے افغان وزارتِ دفاع نے کہا تھا کہ اسی صوبے میں افغان فوج نے آٹھ باغیوں کو ہلاک اور دو کو زخمی کردیا۔</seg>
<seg id="9">یہ واضح نہیں کہ آیا افغان عہدے داروں نے اُسی واقعے کا حوالہ دیا ہے۔</seg>
</doc>
<doc docid="VOA_URD_20090123.0014" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">وزیرستان میں دو میزائل حملے، کم از کم 18 افراد ہلاک</seg>
</hl>
<seg id="2">پاکستان انٹیلی جنس حکام نے کہا ہےکہ شمالی وزیرستان میں  دو مشتبہ امریکی میزائل حملوں میں کم از کم 18 افراد ہلاک ہو گئے ہیں۔</seg>
<seg id="3">حکام کے مطابق بلا ہواباز امریکی طیارے شمالی وزیرستان کے قصبے میر علی کے قریب ایک گھر پر تین میزائل داغے،جس سے اس گھر میں دس افراد مارے گئے۔</seg>
<seg id="4">مقامی حکام کے مطابق مارے جانے والے افراد میں پانچ غیر ملکی جنگ جو تھے۔</seg>
<seg id="5">یہ علاقہ طالبان اور القاعدہ کے جنگ جوؤں کا گڑھ سمجھا جاتا ہے۔</seg>
<seg id="6">اس واقعے کے کچھ گھنٹو ں کے بعد جنوبی وزیرستان پر بھی ایک میزائل حملہ کیا گیا، جس میں کم از کم آٹھ افراد ہلاک ہو گئے۔</seg>
<seg id="7">پاکستانی حکومت کے اعتراضات کے باوجود گذشتہ برس کے وسط کے بعد سے اب تک پاکستان میں 30 کے قریب میزائل حملے کیے جا چکے ہیں۔</seg>
<seg id="8">حالیہ حملے امریکہ میں صدر براک اوباما کے اقتدار میں آنے کے بعد سے پہلے حملے ہیں۔</seg>
<seg id="9">بش انتظامیہ ان حملوں کی ذمے داری قبول کرنے یا ان سے انکاری کرنے سے کتراتی رہی تھی۔</seg>
<seg id="10">پاکستان کے قبائلی علاقے شمالی وزیر ستان میں جمعے کو مشتبہ امریکی جاسو س طیارے سے تین میزائل داغے گئے جس میں پانچ افرادہلاک ہو گئے ہیں تاحال</seg>
<seg id="11">ہلاک ہونے والوں کی شناخت نہیں ہوسکی ہے۔</seg>
<seg id="12">ابتدائی اطلاعات کے مطابق یہ میزائل حملے میر علی کے علاقے میں ایک مکان پر کیے گئے۔</seg>
<seg id="13">خیال رہے کہ براک اوباما کے صدر بننے کے بعد پاکستان کے قبائلی علاقے میں پہلا میزائل حملہ</seg>
</doc>
<doc docid="VOA_URD_20090125.0005" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">صوبہٴ سرحد حکومت نے سوات میں لڑکیوں کی تعلیم پر پابندی کا مطالبہ مسترد کردیا</seg>
</hl>
<seg id="2">صوبہٴ سرحد حکام نے سوات میں طالبان جنگجوؤں کی جانب سے لڑکیوں کی تعلیم پر پابندی عائد کرنے کی دھمکی کو یہ کہہ کر مسترد کر دیا ہے کہ ‘یہ اعلان قانون اور اسلام دونوں کے منافی ہے۔</seg>
<seg id="3">اتوار کے روز صوبہٴ سرحد کے وزیرِ تعلیم ، سردار حسین بابر نے مزید کہا کہ حکومت ایسی کوششوں کو ہرگز کامیاب نہیں ہونے دے گی۔</seg>
<seg id="4">اُن کا کہنا تھا کہ شدت پسندوں کی کوشش ہے کہ ہمارے علاقے میں بچے تعلیم سے محروم رہیں۔</seg>
<seg id="5">اُن کے الفاظ میں: ‘یہ لوگ چوری چھپے سکولوں کو اُڑانے اور بچے بچیوں کو دھمکانےکی کوشش کرتے ہیں۔</seg>
<seg id="6">خوف و ہراس کی فضا کا ذکر کرتے ہوئے، اُنھوں نے کہا کہ صوبائی حکومت اِس سے بخوبی واقف ہےاور واضح کر دینا چاہتی ہے کہ کوئی طاقت پختونوں کی سرزمین سے تعلیم کے فروغ کو روک نہیں سکتی۔</seg>
<seg id="7">ایک روز قبل مولانا فضل اللہ کی زیرِ قیادت طالبان جنگجوؤں نے 15جنوری سے سوات کے تعلیمی اداروں میں لڑکیوں کی تعلیم پر پابندی لگانے کا مطالبہ کیا اور دھمکی دی کہ خلاف ورزی کرنے والےتعلیمی اداروں کو تباہ کردیا جائے گا۔</seg>
<seg id="8">سوات میں جاری فوجی کارروائی کے باوجود گذشتہ ڈیڑھ سال کے دوران 150کے لگ بھگ تعلیمی اداروں کو عسکریت پسندوں نے دھماکہ خیز مواد سےاورآگ لگاکر تباہ کردیاہے۔</seg>
<seg id="9">إِن تعلیمی اداروں کو تباہ کرنے کے نتیجے میں ہزاروں کی تعداد میں لڑکیاں اور لڑکے تعلیم کی سہولیت سے محروم ہوچکے ہیں۔</seg>
</doc>
<doc docid="VOA_URD_20090126.0003" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">بھارت میں یوم جمہوریہ کے موقع پر سیکورٹی کی سخت انتظامات</seg>
</hl>
<seg id="2">بھارت میں پیر کو ساٹھواں یوم جمہوریہ منایا جارہا ہے، اس موقع ہر سیکورٹی کے انتہائی سخت انتظامات اور ملک بھر میں ہزاروں فوجی تعینات کیے گئے ہیں۔</seg>
<seg id="3">یوم جمہوریہ کے موقع پردارلحکومت نئی دہلی میں فوجی پریڈ کے دوران ہتھیاروں ، جہازوں اور دیگر فوجی سازو سامان کی نمائش کی جاتی ہے۔</seg>
<seg id="4">حکام کا کہنا ہے کہ سیکورٹی انتظامات کے تحت طیارہ شکن توپیں اور ”شارپ شوٹر“ بھی تعینات کیے گئے ہیں اور پولیس پریڈ کے راستوں پر کڑی نظر رکھے ہوئے امریکی صدر براک اوباما نے اس موقع پر بھارت کو مبارکباد دی ہے</seg>
<seg id="5">اوربھارتی وزیر اعظم من موہن سنگھ جن کا ہفتے کے روز دل کا آپریشن ہوا تھااُن کو جلد صحت یابی کی خواہش کا پیغام بھی بھیجاہے۔</seg>
<seg id="6">خیال رہے کہ گزشتہ روز بھارتی پولیس نے دو مشتبہ پاکستانی جنگجوؤں کو نئی دہلی کے مضافات میں لڑائی کے بعد ہلاک کرنے کا دعوی کیا تھا۔</seg>
<seg id="7">مقامی حکام کے مطابق پولیس نے ان دونوں افراد سے AK 47 رائفلیں، گرنیڈ اور کچھ کاغذات برآمد کیے ہیں جو یہ ظاہر کرتے ہیں کہ یہ دونوں پاکستانی ہیں۔</seg>
<seg id="8">پولیس اس بات کی تفتیش بھی کر رہی ہے کہ کیا ان دونوں کا تعلق پاکستان کی اُس کالعدم تنظیم لشکر طیبہ سے ہے جو گزشتہ سال نومبر میں ممبئی حملوں میں ملوث تھی۔</seg>
</doc>
<doc docid="VOA_URD_20090126.0013" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">چائے : چھاتی کے سرطان کا مؤثر علاج</seg>
</hl>
<seg id="2">ایک نئی تحقیق میں بتایا گیا ہے کہ چائے کے تین کپ روزانہ</seg>
<seg id="3">پینے سے 50 سال سے کم عمر خواتین میں چھاتی کے سرطان کا خطرہ ایک تہائی سے زیادہ کم ہوجاتا ہے۔</seg>
<seg id="4">امریکی ریاست فلوریڈا کے موفٹ کینسر سینٹر میں ہونے والی اس تحقیق میں بتایا گیا ہے کہ 50 سال سے کم عمر کی ایسی خواتین میں چھاتی کے سرطان کی رسولی</seg>
<seg id="5">کےخطرے میں 37 فی صد تک کمی ہوجاتی ہے جوروزانہ چائے کے کم ازکم تین کپ پیتی ہیں۔</seg>
<seg id="6">تحقیق میں یہ بھی بتایا گیا ہے کہ بڑی عمر کی خواتین کو تین یا اس سے زیادہ کپ چائے روزانہ پینے سے اس سلسلے میں کوئی خاص فائدہ نہیں ہوتا۔</seg>
<seg id="7">ماہرین کا خیال ہے کہ اس کی وجہ چائے میں ایسے اجزا کی موجودگی ہے جو سرطان کی ان خاص قسم کی رسولیوں کے خلاف زیادہ مؤثر ہوتےہیں جن کا نشانہ بالعموم 50 سال سے کم عمر خواتین بنتی ہیں۔</seg>
<seg id="8">ریاست فلوریڈا کے شہر ٹمپا میں قائم موفٹ کینسر سینٹر میں پانچ ہزار سے زیادہ خواتین پر یہ تحقیق کی گئی جنہوں نے چھاتی کے سرطان کا علاج کرایا تھا۔</seg>
<seg id="9">ان کی عمریں 20 اور 74 سال کے درمیان تھیں۔</seg>
<seg id="10">ماہرین نے ان کے طبی ریکارڈ اور طرز زندگی کا موازنہ ایسی خواتین سے کیا جو چھاتی کے سرطان سے محفوظ تھیں۔</seg>
<seg id="11">ماہرین کو یہ بھی پتہ چلا کہ سرطان کی ایک خاص قسم ، لوبلر، پر چائے نے نمایاں طور پر اپنا اثردکھایا اور اس میں 66 فی صد تک کمی واقع ہوئی۔</seg>
<seg id="12">چھاتی کے سرطان کا تقریباً ہر دسواں مریض اس قسم میں مبتلا ہوتا ہے۔</seg>
<seg id="13">سرطان کی یہ قسم اس لیے زیادہ خطرناک ہے کیونکہ وہ گہرائی میں ہوتا ہے اور اس کا عام طور پر اس وقت پتہ چلتا ہے جب وہ کافی پھیل چکا ہوتاہے۔</seg>
<seg id="14">ماہرین کا کہناہے کہ باقاعدگی سے چائے کے روزانہ کم ازکم تین کپ پینے سے کم عمر خواتین میں چھاتی کے سرطان کا خطرہ نمایاں طور کم ہوسکتا</seg>
<seg id="15">ان کا کہنا ہے کہ چائے کو ایک روزمرہ کے مشروب کے طورپر اپنے روزمرہ معمولات میں شامل کرنے سے جسم میں سرطان کے خلاف مناسب معدافت پیدا ہوجاتی ہے۔</seg>
<seg id="16">برطانیہ میں ہرسال تقریباً 40 ہزار خواتین میں چھاتی کے سرطان کی تشخیص ہوتی ہے۔</seg>
</doc>
<doc docid="VOA_URD_20090127.0008" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">افغانستان میں جنگ امریکہ کو درپیش سب سے بڑا فوجی چیلنج ہے: گیٹس</seg>
</hl>
<seg id="2">امریکی وزیرِ دفاع رابرٹ گیٹس نے کہا ہے کہ افغانستان میں جنگ امریکہ کو درپیش سب سے بڑا فوجی چیلنج ہے۔</seg>
<seg id="3">گیٹس آج امریکی سینٹ اور ایوانِ نمائندگان کے ارکان کو افغانستان اور عراق جنگ پر اوباما انتظامیہ کی حکمتِ عملی کے بارے میں بریفنگ دے رہے تھے۔</seg>
<seg id="4">گیٹس نے سینٹ کی آرمڈ سروسز کمیٹی کو بتایا کہ صرف جنگ ہی افغانستان کے مسئلے کا حل نہیں لیکن اُنھوں نے مزید کہا کہ بہت سے علاقوں کو محفوظ بنانے کے لیے کافی تعداد میں فوجی موجود نہیں ہیں، جِس کا فائدہ اٹھاکر طالبان کارروائی کرتے ہیں۔</seg>
</doc>
<doc docid="VOA_URD_20090129.0012" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">عمر کے ساتھ ورزش میں کمی کیوں؟</seg>
<seg id="2">نئی تحقیق</seg>
</hl>
<seg id="3">ورزش ہر عمر میں صحت کے لیے اچھی  ہوتی ہے۔</seg>
<seg id="4">یہ آپ کے دل کو توانا بناتی ہے، کولیسٹرول کی سطح میں کمی لاتی ہے، وزن کم رکھنےمیں معاون ثابت ہوتی ہے، ذیابیطس کو روکنے میں مدد دیتی ہے اور الزائمریعنی نسیان کےعمل کو سست کرتی ہے۔</seg>
<seg id="5">بدقسمتی سے بہت سے لوگوں میں عمر بڑھنے کے ساتھ ورزش کرنے کی صلاحیت میں کمی آجاتی ہے۔</seg>
<seg id="6">ماہرین کا کہنا ہے کہ ورزش سے ہمارا جسم اور دماغ چوکس رہتاہے تاہم عمر اس پر اثرانداز ہوسکتی ہے۔</seg>
<seg id="7">امریکن میڈیکل ایسوسی ایشن کا کہناہے کہ ورزش نہ کرنے سے صحت کے کئی مسائل پیش آسکتے ہیں۔</seg>
<seg id="8">میو کلینک منی سوٹا کی ڈاکٹر پٹریشا پے لیکا کہتی ہیں کہ عمر میں اضافہ ورزش سےمعذوری  اور جسمانی کارکردگی میں کمی کا ایک بڑا سبب ہے۔</seg>
<seg id="9">ڈاکٹر پٹریشا میو کلینک میں میڈیسن پڑھاتی ہیں۔</seg>
<seg id="10">انہوں نے بڑی عمر میں دل کے امراض اور انسان کی ورزش کرنے کی صلاحیت کے حوالے سے کیے جانے والے ایک مطالعے کی سربراہی کی۔</seg>
<seg id="11">ڈاکٹروں کی ٹیم نے دل کی کارکردگی کا جائزہ لینے کے لیے آواز کی ہائی فریکونسی لہریں استعمال کیں۔</seg>
<seg id="12">جس میں دل کے خون پمپ کرنے ، اس کے سکڑاؤ اوردل کے آرام کرنے کے عمل کا مطالعہ کیا گیا۔</seg>
<seg id="13">ماہرین نے اپنی توجہ دل کے بائیں حصے پر مرکوز رکھی جو خون پمپ کرنے کا مرکزی حصہ ہے۔</seg>
<seg id="14">انہیں معلوم ہوا کہ عمر بڑھنے کے ساتھ دل کے آرام کرنے کے عمل میں خرابیوں میں اضافہ ہوجاتا ہے۔</seg>
<seg id="15">ڈاکٹر پٹریشیا کہتی ہیں کہ عمربڑھنے کے ساتھ دل کے آرام کرنے کے عمل میں خرابیاں نمایاں ہوجاتی ہیں اور عمر میں اضافے کے ساتھ ورزش کرنے کی صلاحیت پر اس کا اثر بڑھتا جاتا ہے۔</seg>
<seg id="16">ڈاکٹر گاروین کین اس مطالعے میں شامل تھے۔</seg>
<seg id="17">وہ کہتے ہیں کہ ہمیں یہ دیکھ کرحیرت ہوئی کہ اس چیز کا لازمی طورپر اثر ہوتا ہے اور اس سے  یہ وضاحت ہوئی  کہ ورزش کی خراب کارکردگی کا دل کے آرام کے عمل سے کتنا تعلق ہوسکتا ہے۔</seg>
<seg id="18">بعض اوقات بلڈ پریشر دل کے عمل میں خرابیوں  اوردل کے امراض کا باعث بن سکتا ہے۔</seg>
<seg id="19">اگر ڈاکٹر اور مریض دل کی خرابیوں کے حوالے سے مل کر کام کریں تو وہ عمر بڑھنے کے باوجود بھی ورزش کے فوائد حاصل کرسکتے ہیں۔</seg>
<seg id="20">اس حوالے سے تفصیلی رپورٹ امریکن میڈیکل ایسوسی ایشن کے جریدے میں شائع ہوئی ہے۔</seg>
</doc>
<doc docid="VOA_URD_20090131.0013" genre="nw">
<hl>
<seg id="1">پاکستان کے ساتھ فوری جنگ کے امکانات نہیں: بھارتی فوجی سربراہ</seg>
</hl>
<seg id="2">بھارتی بری فوج کے سربراہ جنرل دیپک کپور کا کہنا ہے کہ پاکستان کے ساتھ فوری جنگ کے امکانات موجود نھیں، تاہم ملک کا دفاع کرنے اور اُس کے مفادات کے تحفظ کو یقینی بنانے کے لیے قربانیاں دینے کے لیے ہمہ وقت تیار ہیں۔</seg>
<seg id="3">جنرل کپور نے الزام لگایا کہ یقین دہانیوں اور ممبئی حملوں کے نتیجے میں  پاکستان پر بین الاقوامی دباؤ کے باوجود ، اُن کے الفاظ میں، پاکستان کی سرزمین پر دہشت گردی کا ڈھانچہ نہ صرف  جوں کا توں موجود ہے بلکہ سرگرم  ہے۔</seg>
<seg id="4">اُنھوں نے یہ بات سری نگر میں نامہ نگاروں سے گفتگو میں کی۔</seg>
<seg id="5">بھارتی بری فوج کے سربراہ نئی دہلی کے زیرِ انتظام کشمیر کی مجموعی حفاظتی صورتِ حال اور سرحدوں پر مسلح افواج کی تیاریوں کا جائزہ لینے کے لیے وادیِ کشمیر کے ایک روزہ دورے پر تھے۔</seg>
<seg id="6">اُن سے سوال پوچھا گیا کہ  میڈیا رپورٹوں کے مطابق  ممبئی حملوں کے بارے میں پاکستان نے بھارت کی طرف سے پیش کردہ ثبوتوں  کو  مسترد کردیا ہے،  اِس بارے میں اُن کا کیا تبصرہ ہے۔</seg>
<seg id="7">جنرل کپور نے کہا کہ جنگ یا امن کے معاملات  کے فیصلے سیاسی  قیادت کیا کرتی ہے۔</seg>
<seg id="8">مبینہ طور پر پاکستان کی سرزمین پر دہشت گردی کے ڈھانچے کی موجودگی کا ذکر کرتے ہوئے، اُنھوں نے کہا کہ بھارتی فوج کا ایسے عناصر کے ساتھ مقابلہ ہوگا جو امن درہم برہم کرنے اور بھارت کو کمزور کرنے پر تُلے ہوئے ہیں۔</seg>
<seg id="9">اُنھوں نے کہا کہ بھارتی کشمیر کی سرزمین پر سات سے آٹھ سو تک جنگجو موجود ہیں جِن میں سے تقریباً پچاس فی صد غیر ملکی ہیں۔</seg>
<seg id="10">جنرل دیپک کپور نے کہا کہ  موسم میں بہتری کے ساتھ ہی پاکستان اور اُس کے زیرِ انتظام کشمیر سے دراندازی کی کوششوں میں ا ضافہ ہو سکتا ہے،تاہم  بھارت نے سرحدوں پر چوکسی بڑھا دی ہے۔</seg>
<seg id="11">اُنھوں نے بھارتی زیرِ انتظام کشمیر میں تعینات فوج کی تعداد میں تخفیف کے امکانات کویہ کہہ کر  رد کر دیا کہ ملک کی سلامتی کے  ساتھ سمجھوتا نہیں کیا جا سکتا۔</seg>
</doc>

<doc docid="urd-NG-102-174502-11516101-post123" genre="wb">
<p>
<seg id="1">اللہ دُنيا کی زبان مُبارک کرے اور باراک دُنيا کے لیے مُبارک ثابت ہوں،</seg>
<seg id="2">گو اُمّيد تو نہيں ہے پھر بھی ديکھتے ہيں پاکِستان اور امريکہ کے تعلُقات کِس حد تک اِس تبديلی کے تنيجے ميں ہمارے حق ميں ہوتے ہيں</seg>
<seg id="3">کہ باراک صاحب جو مارٹن لُوتھر کِنگ کے خوابوں کی تعبير ہيں دُنيا کو کيا تعبير ديتے ہيں۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516101-post124" genre="wb">
<p>
<seg id="1">اوباما جنکے نام کا حصہ حسين بھي ہے، کا آج امريکی صدر کی حيثيت سے حلف اٹھانا جہاں ہر لحاظ سے تاريخی حيثيت کاحامل ہے وہيں تاريخ کاايک کڑا امتحان بھی ہے</seg>
<seg id="2">نہ صرف انکی اپنی ذات کيلیے بلکہ ان تمام لوگوں کيلیے جنہوں نے دل وجان سےسپورٹ کيا۔</seg>
<seg id="3">يہ امتحان ہوگا سفيدفام اکثريت کا بھی کے انکے لیے ايک سياہ فام کا ان پرحکومت کرنےکا دل سےقبول کرنا آسان کام نہيں۔</seg>
<seg id="4">يہاں جنوبی ایشیا خاصکرمسلمانوں کو جوان سےاميديں لگائے ہوئے ہيں ياد رکھنا چاہئيے کہ وہ امريکہ کے صدر منتخب ہوئے ہيں اور اوباما کو ياد رکھنا چاہئيے کہ صدر امريکہ عملی طور پردنيا کا صدر ہے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516101-post93" genre="wb">
<p>
<seg id="1">اب سے کچھ دير بعد ايک ايسا شخص جس کے نسلی طور پر بھائی بند غلامی کا طوق پہنے اپني اپنی مادر وطن سے امريکہ لائے گئے تھے اور جنکے خون پسينے نے دورِ جديد کی سب سے طاقتور مملکت کی جڑوں کو سينچا ہے آج اسی نسلی امتیاز کی شکار قوم کا نمائندہ اسي امريکہ کا چواليسواں صدر کہلائےگا۔</seg>
<seg id="2">اس ایک شخص سے بہت سے لوگوں نے بہت سی توقعات وابستہ کر رکھی ہیں،</seg>
<seg id="3">اسکے چاہنے والوں پر لازم ہے کہ اس شخص سےغيرحقيقت پسندانہ اميديں نہ لگائيں۔</seg>
<seg id="4">اگر اوباما دنيا ميں نسل، مذہب جيسی بنيادوں پر پھيلی نفرت کو کسی طور کم کرنےميں ہي کامياب ہوجائيں تو يہ اسکے چاہنے والوں کی جيت ہوگی۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516101-post94" genre="wb">
<p>
<seg id="1">اس تبدیلی سےجنوبی ایشیا پرکیا اثرپڑے گا اورکیا اس حوالےسےامریکی پالیسی میں معنی خیز تبدیلی کی توقع کی جا سکتی ہے۔</seg>
<seg id="2">پاکستان اور امریکہ کے تعلقات پر یہ تبدیلی کیسےاثرانداز ہوگی۔</seg>
<seg id="3">` (بی بی سي)</seg>
<seg id="4">جنابِ من، اوباما ہو يا کوئی اور، پُوری دُنيا کی بابت پاليسی و تعلقات کی نوعيت کا تعين تو کھرب ہا پتي، با اثر، مضبوط اور اثر و رسوخ کی حامل يہودی لابی ہی کرتی ہے۔</seg>
<seg id="5">اور جہاں تک پاکستان کا تعلق ہے، حاليہ ممبئی دھماکوں کے سلسلے ميں بھارت، اسرائيل اور امريکہ تکون کا جارحانہ رويہ پوری دنيا کے سامنے ہے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516103-post18" genre="wb">
<p>
<seg id="1">پاکستان بننے کے بعد بھی کافی عرصہ تک سوات کا تمام انتظام والی سوات کے ذمہ تھا جن کی باقاعدہ ايک فوج اور قانون تھا۔</seg>
<seg id="2">انہوں نے ايک معاہدے کے تحت سوات کا انتظام حکومت پاکسان کے سپرد کيا</seg>
<seg id="3">مگر افسوس کہ ہماری حکومتوں نے سوات کے ساتھ سوتيلی ماں جيسا سلوک کيا۔</seg>
<seg id="4">سوات ميں والی سوات کی حکومت کے خاتمے کے بعد سکولوں کی تعداد ميں بالکل بھی اضافہ نہيں ہوا</seg>
<seg id="5">اور نہ ہی وہاں کی تعمير و ترقی ميں دلچسپی لی گئی۔</seg>
<seg id="6">موجودہ دور ميں جو لڑکياں تعليم حاصل کررہی تھيں ان کی تعداد سابقہ دور سے کئی گنا کم ہے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516103-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">پاکستان کے صوبہ سرحد میں مقامی طالبان کی جانب سے تعلیمی اداروں کو نشانہ بنائے جانے کا سلسلہ جاری ہے۔</seg>
<seg id="2">سب سے زیادہ سکول ضلع سوات میں تباہ کیے گئے ہیں جن میں سے زیادہ تر لڑکیوں کے ہیں۔</seg>
<seg id="3">اتنا ہی نہیں طالبان نے سوات میں لڑکیوں کی تعلیم پر پابندی کا اعلان بھی کر دیا گیا ہے۔</seg>
<seg id="4">ہزاروں طلباء و طالبات تعلیم کے حصول سے محروم ہو رہے ہیں۔</seg>
<seg id="5">آپ کو کیا لگتا ہے کہ لڑکیوں کی تعلم ختم کر کے طالبان کیا حاصل کرنا چاہتے ہیں۔</seg>
<seg id="6">حکومت اب تک ان غیر قانونی اقدامات کو روکنے میں ناکام کیوں رہی۔</seg>
<seg id="7">آپ کے خیال میں حکومت کو کیا کرنا چاہئے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516103-post32" genre="wb">
<p>
<seg id="1">سوال يہ ہونا چاہيے کہ آئی ايس آئی اور پاکستانی ايجنسييوں کو کيا مليگا۔</seg>
<seg id="2">کيونکہ سوات کے عوام کو اب يہ کھيل سمجھ آچکا ہے کہ فوج وہاں طالبان کے خدمت کے لیے ہے ان کو مارنے کے ليے نہیں ورنہ کرفيو میں ايک ہی رات پانچ سکول کيسے اڑائے جا سکتے ہیں کرفيو میں لوگوں کو ذبح کر کے شہر کے مین چوک میں کيسے لٹکايا جاسکتا ہے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516103-post37" genre="wb">
<p>
<seg id="1">سوات میں جب حکومت کي رٹ ہي قائم نہیں ہونے دي جا رہي تو ايسےمیں حکومت ان غیر قانونی اقدامات کو روکنے میں کيونکر کامياب ہو؟</seg>
<seg id="2">اب سوال يہ برآمد ہوا کہ جب مسلح فوج، جديد وآتشیں اسلحہ، جدید ٹيکنالوجی و جاسوسی نظام وغيرہ سب کچھ حکومت کے پاس ہے تو يہ چار طالبان قابو کيوں نہیں ہو رہے؟</seg>
<seg id="3">اسکا جواب تو يہی ہے کہ ان کے سر پر کسی ’خفيہ پير‘ کا ہاتھ ہے کہ نہ تو ان کا اسلحہ ختم ہوتا ہے اور نہ ہي يہ پکڑے جاتے ہیں</seg>
<seg id="4">حاصل کلام يہ کہ يہ طالبان اپنے کالے کرتوتوں کے ذريعہ ’عالمي سامراج‘ کا کام آسان کر رہے ہیں</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516103-post40" genre="wb">
<p>
<seg id="1">اب سے پندرہ سال قبل افغانستان ميں جنگ جاری تھی</seg>
<seg id="2">آئی ايس آئی طالبان کو کنٹرول کر رہی تھی جبکہ مدد مقابل شمالی اتحاد تھا جس کو روس،بھارت اور ايران مدد ديتے تھے۔</seg>
<seg id="3">پھر اچانک حالات بدلے طالبان کے کرتوت سامنے آنے لگے</seg>
<seg id="4">اور آئی ايس آئی کو بھی امريکا سے ڈالروں کی آفر آگئی چنانچہ سابقہ دوست دشمن بن گۓ۔</seg>
<seg id="5">اب صورت حال يہ ہے کہ جنگ اب بھی جاری ہے مگر پکستان ميں مدد کرنے والے بھی وہی ہيں ايران ،بھارت اور روس</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516107-post11" genre="wb">
<p>
<seg id="1">جب تک انسان میں یہ احساس پیدا ہ نہ و کہ غلط اور صحیح کیا ہوتا ہے تب تک انسان غلطی کرتا ہی رہتا ہے۔</seg>
<seg id="2">مثال کے طور پر ایک چور جب چوری کرنے کے لیے جاتا ہے اگر اس کو اُس وقت یہ خیال آجائے کہ ’چوری کرنا اچھی بات نہیں اور چوری ایک لعنت ہے، اس میں سزا بھی ہے اور وہ خدا سے ڈرتا ہو‘تو وہ انسان چوری نہیں کرے گا</seg>
<seg id="3">اسی طرح سے جب تک اسرائیل کو یہ احساس نہ ہو جائے کہ میں غلط کرتا ہوں اور معصوموں کا خون بہا رہا ہوں اور اس کو اس کی سزا ملے گی تب تک وہ غزہ میں معصوموں کے خون کے ساتھ ہولی کھیلتا رہے گا۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516107-post13" genre="wb">
<p>
<seg id="1">آداب!</seg>
<seg id="2">سوال يہ کہ جنگ، مسلح تحريک، دہشتگردی مسائل کا حل ہے؟</seg>
<seg id="3">اگر نہيں تو پھر وہ کونسا نسخہء کيميا ہےجو مسائل کےحل کی طرف لے جاتا ہے؟</seg>
<seg id="4">يہ درست کہ جنگ، متشدد راستہ مسائل کو حل نہيں کرتا بلکہ ان ميں مزيد ’برکت‘ ڈالتا ہے۔</seg>
<seg id="5">فلسطين، افغانستان، عراق کو اپنی تحريکوں کی کاميابی کيلیے اسی ماڈل کو اختيار کرنا چاہئيے جو جنوبی افريقہ ميں نيلسن منڈيلا نےاختيار کيا تھا۔</seg>
<seg id="6">يعنی مسلح جدوجہد سے زيادہ اخلاقی وسياسی جدوجہد اور ’نفسي جہاد‘ کرنا۔</seg>
<seg id="7">کشميريوں کا اليکشن ميں حصہ لينے سے نظر آتا ہے کہ انہوں نےاس نقطہء کو قبول کر ليا ہے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516107-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">غزہ پر اسرائیلی حملوں کا تیسرا ہفتہ جاری ہے اور ہلاکتوں کی تعداد ایک ہزار کے قریب پہنچ گئی ہے۔</seg>
<seg id="2">عالمی سفارتی کوششوں کے باوجود تاحال جنگ بندی نہیں ہو سکی ہے</seg>
<seg id="3">اورایک اندازے کے مطابق ستائیس دسمبر سے شروع ہونے والے حملوں کے بعد سے اب تک نوے ہزار فلسطینی اپنا گھر بار چھوڑ کر محفوظ علاقوں کی جانب منتقل ہو چکے ہیں۔</seg>
<seg id="4">ادھر امدادی اداروں نےاسرائیل فلسطینی بچوں کی حفاظت کے معاملے سے لاپرواہی برتنے کا الزام لگاتے ہوئے کہا ہے کہ فلسطینی بچوں کی ایک پوری نسل سنگین نفسیاتی اور جذباتی مشکلات کا شکار ہوگی۔</seg>
<seg id="5">آپ کیا کہتے ہیں۔</seg>
<seg id="6">کیا ہونا چاہیے؟</seg>
<seg id="7">غزہ میں پائیدار امن کس طرح ممکن ہے؟</seg>
<seg id="8">تفصیلات کے لیے یہاں کلک کریں</seg>
<seg id="9">(ازراہِ کرم نوٹ فرمائیں کہ تبصروں کی تعداد بڑھ جانے کے سبب صرف اردو میں ٹائپ کی جانے والی آراء شائع کی جائیں گی۔</seg>
<seg id="10">اس کے لیے آن سکرین کی بورڈ پر alt+shift دبا کر اردو سلیکٹ کریں)</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516107-post27" genre="wb">
<p>
<seg id="1">طالبان کو موقع ديا جايے</seg>
<seg id="2">basit، Peshawar</seg>
<seg id="3">جاگ جاؤ اگر طالبان اصل جہاد کرنے لگے تو معصوم لوگوں کو ذ بح کون کرے گا۔</seg>
<seg id="4">لڑکيوں کے سکول کون جلائےگا؟</seg>
<seg id="5">اور اغوا برائے تاوان يا تاوان نا ملے تو امريکی جاسوس کہہ کر لوگوں کو کھمبوں پے کون لٹکائےگا؟</seg>
<seg id="6">ان طالبان نے اسلام کو اتنا نقصان پہنچايا ہے جتنا کسي قوم يا مذہب نے نہيں پہنچايا۔</seg>
<seg id="7">پشتون رور</seg>
<seg id="8">کوھاٹ پاکستان</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516107-post28" genre="wb">
<p>
<seg id="1">تمام عالم اسلام مل کر اسرائيل پر حملہ کرنے کی اگر صرف دھمکی ہی دے ديں تو آپ ديکھيے گا کہ اسرائيل کے ابا حضور امريکہ کو کتنی تکليف ہو گی</seg>
<seg id="2">اور فورا حقيقی جنگ بندی کی نہ صرف باتيں بلکہ جنگ بندی بھی ہو جائے گي۔</seg>
<seg id="3">مگر کيا کريں حضور ہمارے مسلمان حکمران اتنا دل جگر کہاں سے لائيں۔</seg>
<seg id="4">کوئی احمد نژاد سے کہے کہ تم ہی پہل کر دو کيوں کے بی بی سی کے فورم ميں تمہاری بہادری کے بڑے چرچے ہيں۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516107-post5" genre="wb">
<p>
<seg id="1">قيام امن اور انساني حقوق کی ذمہ داری صرف عربوں پر، يا مسلمانان عالم پر ہی عائد نہیں ہوتی بلکہ يہ اقوام عالم کا فرض ہے کہ ظلم کے خلاف آواز اٹھائیں۔</seg>
<seg id="2">يہ اندوہناک واقعہ بش کے اب تک کیے گۓ گناہوں ميں سب سے بد ترين ہے۔</seg>
<seg id="3">جس طرح پاکستان و انڈيا میں 30 جون يعنی مالی سال ختم ہونے سے پہلے سرکاری اداروں ميں لوٹ مار ہوتی ہے بالکل اسی طرح امريکی انتظاميہ نے اپنے اختتام سے پہلے اسرائيل کو گرين سگنل ديا ہے کہ جو مرضی چاہے کرگزرو۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516120-post11" genre="wb">
<p>
<seg id="1">ایک طرف امریکہ کہتا ہے کہ جنگ بندی کی کوشش کی جائیگی،</seg>
<seg id="2">دوسری طرف اقوام متحدہ قرارداد پر قرارداد منظور کر رہی ہے، لیکن عملی طور پر دونوں نے کچھ نہیں کیا، اس کا ایک ہی مطلب نکلتا ہے کہ مسلمانوں کو کچلنے کے لیے اقوام متحدہ بھی برسر پیکار ہے۔</seg>
<seg id="3">تمام مسلم ممالک کو اقوام متحدہ کی رکنیت فوری طوری پر ختم کر دینی چاہیے اور اپنی عالمی تنظیم کی بنیاد ڈالنی چاہیے۔</seg>
<seg id="4">ہمارے سامنے بہت سی مثالیں ہیں، جہاں کے بارے میں امریکہ اور اقوام متحدہ کے صرف وعدے اور قراردادیں ہی سامنے آتی ہیں نقصان صرف مسلمان کا ہی ہوا ہے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516120-post14" genre="wb">
<p>
<seg id="1">ان ڈھکوسلوں کا فائدہ کيا ہے جب بی بی سی کو کچھ چھاپنا ھی نہيں ھے</seg>
<seg id="2">اب سارے صحافتی اصول کدھر دفن ھوگئے خون ناحق خصوصا مسلمان کا بہے تو بی بی سی پر غيرجانبداری کابھوت سوار ہو جا تا ہے۔</seg>
<seg id="3">ويسے بزعم خود حق کا علم بردار</seg>
<seg id="4">خود سے کچھ پھوٹنا تو دور کی بات، کم ظرفی کی انتہا يہ ہے کہ تبصرے تک نہں چھاپتے</seg>
<seg id="5">مسلمانوں کی طرف سے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516120-post211" genre="wb">
<p>
<seg id="1">تم ميں اور يہودیوں ميں فرق اتنا ہے وہ خود کو يہودی کہتے ہيں، مسلمان کو شہيد کرتے ہيں اور تم جيسے مسلمانوں ميں رہ کر اپنے کو مسلمان کہے کر مسلمانوں کو</seg>
<seg id="2">[syja786]</seg>
<seg id="3">کافی عرصہ سے بی بی سی کے فورمز ميں کبھی خودکش حملوں تو کبھی بھارت ميں دہشت گردی کی آڑ ميں ايک مخصوص مسلک کو نشانہ بنايا جا رہا ہے</seg>
<seg id="4">ان اسلام مخالف تبصروں کا پسنديدہ لفظ انتہا پسندی ہوتا ہے</seg>
<seg id="5">ليکن انتہا پسند کون ہے اس کا اندازہ آپ اوپر کے تبصرے سے بخوبی لگاسکتے ہيں جس ميں ايران کے خلاف لکھنے پر تقريباً کفر کا فتوا لگا ديا گيا ہے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516120-post213" genre="wb">
<p>
<seg id="1">ہمارے مسلمانوں کو کب سمجھ آئےگی کہ دجال کا مقابلہ تلوار سے نہيں ہوسکتا۔</seg>
<seg id="2">اسرائيل کی بمباری ميں نہتے لوگوں کو ديکھ کر دل خون کے آنسو نہ روئے تو کيا کرے؟</seg>
<seg id="3">مگر بنيادی قصور اس فساد اور قتل و غارت کا ہے جسے ہم جہاد کا نام دے کر اسلام کے خوبصورت چہرے پرکالک ملنے کی کوشش کرتے ہيں۔</seg>
<seg id="4">جب فلسطينيوں کی اکثريت اسرائيل کے وجود کو تسليم کرچکی تو حماس کو کيا ضرورت کہ وہ راکٹ اسرائيل پر داغے يا خودکش حملے کروائے۔</seg>
<seg id="5">دونوں اطراف کے رويے انسانيت سوز ہيں۔</seg>
<seg id="6">امريکہ اور اقوام متحدہ کا کردار پھر ہميں اسرائيل کے مظالم کی حمایت کرتا نظرآيا۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516120-post214" genre="wb">
<p>
<seg id="1">اللہ تعاليٰ مُسلِم اُمّہ کو ايک ہونے کی توفيق دے ،آمين،</seg>
<seg id="2">اور اصل دہشت گردوں کو دہشت گردی کی اس تکليف دِہ کارروائی کو دہشت گردی کے خِلاف مُہِم کا نوبل پرائِز دينے کا بھی سوچيں کہ آخِر اصل کام تو وُہی کر رہے ہيں۔</seg>
<seg id="3">ورنہ کيا اِتنے بڑے پيمانے پر دہشت گردی بغير کِسی وڈے سردار کی پُشت پناہی کے مُمکِن ہے اور يہ تاريں ہِلانے والے کون ہيں سبھی جانتے ہيں۔</seg>
<seg id="4">تو ايسے ميں اِس کو آسان زبان ميں دادا گيری ہی کہا جاتا ہے کہ کر لو جو کرنا ہے۔</seg>
<seg id="5">زبردست کا ٹھينگا سر پر مارے بھی اور رونے بھی نا دے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516120-post215" genre="wb">
<p>
<seg id="1">زخميوں کے لیے دوائياں، مرنے والوں کے لیے کفن اور پيسہ دے تو رہے ہيں عرب حکمران اور پوچھا جا رہا ہے۔</seg>
<seg id="2">اسرائیلی حملے، کیا ہونا چاہیے؟</seg>
<seg id="3">مسئلہ دراصل يہ ہے کہ تمام مسلم ممالک کے سربراہان بشمول سعودی فرمارواں خوابہ غفلت ميں سوئے ہوئے ہيں نہ ان کی فوج ہے اور نہ ہی کوئی دفاعی پلان بس يہ سمجھتے ہيں کہ امداد دے کر ان کی ذمہ داری پوری ہوگئی۔</seg>
<seg id="4">انہيں فوری طور اسرائيل کے خلاف عملی اقدام کرنا چاہیے۔</seg>
<seg id="5">جيسے يورپی ممالک و امريکا کے پيٹرول کی بندش مگر افسوس ان ميں۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516120-post217" genre="wb">
<p>
<seg id="1">تمام بہن بھائيوں کو سلام!</seg>
<seg id="2">ميرے خيال ميں مشکل کی اس گھڑی ميں حماس کو امن کے نام پر اپنی جدوجہد ترک کرنے کا مشورہ دينا ہزاروں بيواؤں اور لاکھوں يتيوں کے ساتھ نا انصافی اور انہيں ناکام ثابت کرنے کے مترادف ہے۔</seg>
<seg id="3">اسرائيل اور اس کے حامی اگر اپنی فرعونيت کے عروج پر ہيں تو عنقريب موسيٰ بھی ان کے گھر ميں پيدا ہوگا کيونکہ يہی قانون قدرت ہے امريکا اور اسرائيل کے اقدامات مسلمانوں ميں خود کش بمبار پيدا کرنے ميں کھاد کا کام کر رہے ہيں۔</seg>
<seg id="4">جو طاقت کے نشے ميں بدمست ہاتھيوں کو سمجھ نہيں آ رہا۔</seg>
<seg id="5">ابو عبداللہ پاکستان</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516120-post230" genre="wb">
<p>
<seg id="1">اب حماس اور اسرائيل کو صلح کر لينی چاہيے تاکہ خون و خرابہ بند ہو۔</seg>
<seg id="2">محمد سرفراز، پيرس، فرانس</seg>
<seg id="3">بالکل بجا فرمايا۔</seg>
<seg id="4">فرض کر ليتے ہيں کہ حماس واقعتاً ہي سو فيصدی حق سچ پر ہے اور ’ظُلم‘ کے خلاف ’جہاد‘ کر کے بارگاہ الہي ميں ’سرخرو‘ ہونا چاہتی ہے تو پھر بھی کم ازکم اسے اتنا تو ضرور معلوم ہونا چاھيے کہ نيکی سے اگر بسے بسائے گھر اجڑنے لگيں تو پھر نيکی نيکی نہيں رہ جاتي۔</seg>
<seg id="5">جو لوگ خدا سے محبت، اس کے رسول سے محبت، اور اپنے دين سے محبت کا دعویٰ کرتے ہيں، انسان سے محبت کرنا انکا جزو ايمان ہوتا ہے!</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516120-post27" genre="wb">
<p>
<seg id="1">گويا مسلمانوں کے بعد جتنےبھي 'اہل کتاب' دنيا ميں بستے ہيں،ان کو صفحہ ہستی سے مٹا دينا اللہ کا حکم ہے</seg>
<seg id="2">نجيب الرحمان سائکو، *لاہور* [P@KI$T@N]</seg>
<seg id="3">جی نہيں مٹادينے کا حکم نہيں ہے بلکہ انہيں اسلام کی دعوت دينے کا حکم ہے</seg>
<seg id="4">مگر جولوگ مزہب کے خلاف سازشيں کريں ان کے خلاف جہاد کا حکم ہے</seg>
<seg id="5">ان لوگوں سے اسوقت تک لڑا جاۓ جب تک وہ سازشيں ختم نہ کرديں - ليکن اس کا يہ مطلب ہر گز نہيں ہے کہ جيکٹ پہن کر مجمعے ميں پھٹ جائيں-</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516120-post39" genre="wb">
<p>
<seg id="1">بھائیو، مصموم بچوں کے قاتل کا انجام ہی تباہی ہے۔</seg>
<seg id="2">مگر ميرے دوستوں سے گزارش ہے کہ کل اسرائيلیوں کو سر چھپانے کی جگہ نہیں تھی، آج وہ اتنے مضبوط ہوگئے کہ دنيا ميں کسی کی نہیں مانتے کيونکہ يہودی سب ايک ہيں۔</seg>
<seg id="3">نہ ان ميں شعيہ، نہ سنی، بس سب يہودی ہيں اور انہوں نے ہر ميدان ميں ترقی کی ہر چيز بنائی۔</seg>
<seg id="4">اس کے برعکس 55 اسلامی ملکوں کا کيا حال ہے؟</seg>
<seg id="5">ہر ميدان ميں پیچھے اور اب يہ عالم ہے کہ اتنے بےبس ہوگئے ہیں کہ دشمن ان کو مار رہے ہيں اور وہ موت کا انتظار کر رہے ہيں۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516120-post42" genre="wb">
<p>
<seg id="1">ضرورت اس امر کی ہے کہ تمام مسلم ممالک یکجا ہو جائیں اور مل کر اسرائیل کے خلاف لاحۂ عمل تیار کریں۔</seg>
<seg id="2">Feroz magsi، Jhang، پاکستان</seg>
<seg id="3">اور اس سے اچھا لائحہ عمل کوئی اور نہيں، کہ اسرائيل کو تسليم کريں، اس سے جديد علوم اور ترقی کے طريقے سيکھ کر دنيا کو امن و چين سے رہنے ديں۔</seg>
<seg id="4">مسلمانوں کے پاس زمينيں بھی بہت ہيں اور ذرائع بھي۔</seg>
<seg id="5">ضرورت ہے درست استعمال کي۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516120-post59" genre="wb">
<p>
<seg id="1">پہلا سب سے المناک پہلو تو يہ ہے کہ حماس اور الفتح ميں اتحاد نہيں ہو سکا۔</seg>
<seg id="2">ياسر عرفات اور شيخ يسين جيسے عظيم قائدين کو منظم طريقے سے ہلاک ہی اس لیے کيا گيا تھا کہ مسجد اقصی کے لیے ’جہاد‘ کرنے والی خطے کی اس واحد جری قوم کو کمزور کيا جا سکے اور جب تک يسين اور عرفات کو راستے سے نہيں ہٹا ديا جاتا يہ ناممکن تھا۔</seg>
<seg id="3">دنيا ديکھ رہی ہے کہ ان دونوں ليڈروں کی موت کے بعد فلسطين لمحہ بہ لمحہ کيسے بکھرتا رہا</seg>
<seg id="4">اور يہودی لابی لمحہ بہ لمحہ کيسے اپنے شکنجے کو مظبوط سے مظبوط تر کرتی چلی گئی۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516120-post91" genre="wb">
<p>
<seg id="1">1974ء ميں ايک پاکستاني وزيراعظم اس عالمی اعتبار کا مالک تھا کہ تاريخ ميں پہلی بار سو فيصد حاضری کے ساتھ تمام مسلمان سربراہوں کو ايک چھت تلے لے آيا تھا۔</seg>
<seg id="2">آج اس کے اکياسيويں يوم پيدائش پر کيا يہ بہت کٹھن کام ہے کہ يہ قوم عہد کرے کہ نہ صرف اپنی صفوں ميں اتحاد قائم رکھےگی</seg>
<seg id="3">بلکہ ديگر مسلمانوں کے اختلافات بھی دور کرتے ہوئے اس کا (اسلامي دولت مشترکہ کے قيام کا) ادھورا مشن آگے بڑھايا جائے گا؟</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516125-post120" genre="wb">
<p>
<seg id="1">يہ ايک جن ہے جو نصف صدی سے فلسطن کو جمٹا ہوا ہے</seg>
<seg id="2">اس جن کے کئی منہ ہيں</seg>
<seg id="3">کئی بار يہ جن اپنے ہی کسی دوسرے منہ سے اپنے آپ کو ہی برا بھلا کيہ کر دنيا کا پريشر اور دھان موڑتا رہتا ہے</seg>
<seg id="4">اور اسی جن کے دوسرے منہ عراق افغانستان ايران پاکستان ميں بندے کھا رہے ہيں</seg>
<seg id="5">اور يہ جن سب سے زيادہ اسلام سے حائف ہے کيوں کہ يہ جن جانتا ہے کہ اسے جب بھی نکالا گيا وہ صرف اور صرف اسلام مسلمان اور مسلمان کا دين کامل اور عملی اسلام ہی نکالے گا کيونکہ تاريخ بتاتی ہے کہ اسلام نے بڑے بڑے ابوجہل راہ راست پر کيے ہيں</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516125-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">اسرائیل کے جنگی طیاروں کی جانب سے غزہ پر بمباری اور میزائل حملوں کا سلسلہ ستائیس دسمبر سے جاری ہے۔</seg>
<seg id="2">ان حملوں میں اب تک تین سو سے زائد فلسطینی باشندے ہلاک ہو چکے ہیں۔</seg>
<seg id="3">فضائی حملوں کے بعد اب اسرائیلی ٹینک اور بکتر بند گاڑیاں بھی زمینی کارروائی کی مکمل تیاری کے ساتھ غزہ کی سرحد پر پہنچ چکی ہیں۔</seg>
<seg id="4">اقوام متحدہ کی سلامتی کونسل نے ہنگامی اجلاس میں متفقہ قرارداد کے ذریعے اسرائیل اور فلسطینی اتھارٹی سے فوری طور پر پرتشدد کارروائیاں بند کرنے کا مطالبہ کیا ہے۔</seg>
<seg id="5">تاہم اسرائیلی حکام کا کہنا ہے کہ وہ اس وقت تک غزہ کے اندر اپنی کارروائی جاری رکھیں گے جب تک انہیں یقین نہیں ہو جاتا کہ اسرائیل پر راکٹ حملے بند ہو جائیں گے۔</seg>
<seg id="6">آپ کی رائے میں کیا اسرائیل کا یہ کہنا درست ہے کہ یہ کارروائی اسرائیلی سالمیت کے دفاع کی کوشش ہے؟</seg>
<seg id="7">کیا اس صورتحال میں عالمی برادری اپنا کردار ادا کر رہی ہے؟</seg>
<seg id="8">کیا اس جارحانہ کارروائی کا بلاواسطہ تعلق اسرائیل میں ہونے والے آئندہ انتخابات سے ہے؟</seg>
<seg id="9">کیا امریکہ کے نومنتخب صدر باراک اوبامہ کے عہدہ سنبھالنے کے بعد مشرقِ وسطٰی حالات میں کسی بہتری کی توقع کی جا سکتی ہے؟</seg>
<seg id="10">(ازراہِ کرم نوٹ فرمائیں کہ تبصروں کی تعداد بڑھ جانے کے سبب صرف اردو میں ٹائپ کی جانے والی آراء شائع کی جائیں گی۔</seg>
<seg id="11">اس کے لیے آن سکرین کی بورڈ پر alt+shift دبا کر اردو سلیکٹ کریں)</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516125-post26" genre="wb">
<p>
<seg id="1">فلسطين رہتی دنيا تک مسلمانوں کے ليے ايک مقدس ترين جگہ ہے اور اس کی حفاظت ہمارے ليےلازم جزو ھے</seg>
<seg id="2">اور ہميں يہ بھی ياد رکھنا چاھيے وہ ھمارا قبلہ اول ہے</seg>
<seg id="3">اور اسرائيل بھارت امريکہ کو ايک دن مٹنا ھی ہے کيونکہ يہ ملک تو بنے ہی ٹوٹنے کے ليے ہيں اور خدا ان کافروں پر ضرور عذاب کرنے والا ہے- ساجد صادق، لاھور</seg>
<seg id="4">”کب اشک بہانے سے کٹی ہے شب ہجراں</seg>
<seg id="5">کب کوئی بلا صرف دعاؤں سے ٹلی ہے” (نوابزادہ نصراللہ خان)</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516125-post27" genre="wb">
<p>
<seg id="1">ايسے تبصرے تو بی بی سی ڈھونڈ ڈھونڈ کر شائع کرتی ہے۔</seg>
<seg id="2">آخر غيرجانبداری کا بھرم اور تاثر بھی تو قائم رکھنا ہے۔</seg>
<seg id="3">ويسے بی بی سی کی خبريں درست ہی ہوتی ہيں ليکن اصل چيز خبروں کا انداز ہوتا ہے۔</seg>
<seg id="4">کس چيز کو نماياں کرنا ہے اور کس خبر کی اہميت کم کرنی ہے۔</seg>
<seg id="5">وغيرہ وغيرہ۔</seg>
<seg id="6">ظہير چغتائی</seg>
<seg id="7">اس ہنرميں اب ہمارا پاکستانی اليکٹرانک وپرنٹ ميڈيا، بالخصوص چنداردواخبارات اور کالم نگاروغيرہ بھی اب کسی سے پيچھے نہيں رہے جو يہاں بڑھتی ہوئی انتہاپسندی و دہشتگردی کی کوريج ميں يا اس پر لکھتے ہوئے’بغض معاويہ‘ميں خوب ڈنڈی مارتے ہيں</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516125-post29" genre="wb">
<p>
<seg id="1">کہا ہے اقوام متحدہ جو بظاہر تو انسانی حقوق اور امن کی باتيں کرتا ہے ليکن مسلمانوں پہ ظلم اور جبر کی انتہا ہوتی ہے اور ان کی منہ سے يہی الفاظ سننے کو ملتے ہیں کہ حماس حملے بند کرے کب تک يہ دوغلی پاليسی چلے گی۔</seg>
<seg id="2">مسلمان پہ اتنا ظلم کيوں ہو رہا ہے اگر امريکہ جيسے لوگ ان يہوديوں کی پشت پناہی چھوڑ دے تو اللہ تعالی نے صاف فرمايا ہے کہ يہ قوم ذليل ترين قوم کی زندگی گزارے گا اور يہ قوم کبھی ٹھيک زندگی نہيں گزار سکتے تو اگر ہمت ہے امريکہ والو تو ان کی پشت پناہی چھوڑدو اور ديکھنا پھر کہ ان کی نصيب کي زندگي-</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516125-post45" genre="wb">
<p>
<seg id="1">دنيا کے نام نہاد منصفوں اور امن کے نام پر قتل وغارت گری کرنے والوں کو يہ بات اچھی طرح سمجھ لينی چاھيے کہ دنيا ميں امن صرف اور صرف انصاف دينے سے ھي قائم ھوسکتا ھے ناکہ نا انصافی اور نسل کشی سے۔</seg>
<seg id="2">اگر نسل کشی سے ھی کسی قوم کو ختم کيا جا سکتا اوراپنی مرضی کے نتائج حاصل کيے جا سکتے تو ھٹلر کے اقدامات کے بعد يہوديوں کا نہ صرف وجود برقرار ھونا بلکہ ايک طرح کا عروج آج ناممکن ھوتا۔</seg>
<seg id="3">بقول شاعر</seg>
<seg id="4">ظلم پھرظلم ھے بڑھتا ھے تو مٹ جاتا ھے</seg>
<seg id="5">خون پھرخون ھے گرتا ھے تو جم جاتا ھے</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516125-post49" genre="wb">
<p>
<seg id="1">اب کون کِسے بتائےگا کہ دہشت گردی کيا ہے؟</seg>
<seg id="2">کيا يہ سب دہشت گردی کے زُمرے ميں نہيں آتا کيُوں صِرف اپنا ہی درد سب کو اپنا لگتا ہے</seg>
<seg id="3">دُوسرے لوگ کيا اِنسان نہيں ہوتے يا پھر مُسلمانوں کا خُون ہی اِتنا ارزاں ہو گيا ہے اِتنے معصُوموں کا خُون کيا سُرخ رنگ کا نہيں تھا</seg>
<seg id="4">اور اب کہيں سے بھی کوئی تعزيتی پيغام کيُوں نہيں آرہا؟</seg>
<seg id="5">ممبئی حملوں کی کارروائی ميں نے ايسے ديکھی تھی جيسے ميرے اپنے گھر ميں يہ آگ لگی ہو کہ اِنسانوں کا دُکھ ديکھا نہيں جاتا اور کيا يہ دُکھ کِسی کو نظر نہيں آتا کاش مُسلمان ايک ہو کر سوچيں کُچھ</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516125-post71" genre="wb">
<p>
<seg id="1">سڑک پر پڑی لاشيں، بے يارومددگار زخمی اور خون ميں ڈوبے معصوم چہرے مذمت کس طرح کريں کہ الفاظ نہيں مل رہے-</seg>
<seg id="2">مسلمانوں کی بے بسی پر رونا آرہا ہے کہ ايک طرف بھارت ميں لوگ مارے جاتے ہيں تو ساری دنيا پاکستان پر بنا ثبوت کے چڑھ دوڑتي ہے کہ کارروائی کرو ورنہ ہم کريں گے</seg>
<seg id="3">اور دوسری طرف اسرائيل سرعام مسلمانوں کی نسل کشی کررہا ہے اور دنيا خاموش يہ ناقابل برداشت ہے</seg>
<seg id="4">-خدا کے پاس دير ہے اندھير نہيں اور جب يہ اندھير نگری ختم ہوگی تو۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516125-post95" genre="wb">
<p>
<seg id="1">امريکہ کے ہوتے ہوئے اسرائيل کی سالميت کوخطرہ ايک مذاق ہے۔</seg>
<seg id="2">رہی بات انتخابات کی تو بر سر اقتدار عوامی پذيرائی کے لیے اس طرح کی کارروائياں کريں اس ميں کوئی شک نہں خاص کر اسرائيل جيسی رياست باقی بارک اوبامہ کی بات تو تاريخ گواہ ہے آج تک کوئی امريکی حکمران پاليسی کے خلاف نہيں گيا اور نہ جائےگا سامراج گورا ہو يا کالا ہے وہ سامراج ہی ہے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516128-post30" genre="wb">
<p>
<seg id="1">فورم ميں جاری بحث سے يہ واضح ہوتا ہے کہ بےنظير کی وفات کا دکھ ہر کسی کو ہے مگر بحیثيت سياستدان ان کی کوتاہيوں کو نظر انداز نہيں کيا گيا۔</seg>
<seg id="2">يہ بات بحث طلب ہے کہ بےنظير نے جمہوريت کی خاطر جان دی يا اقتدار کی خاطر۔</seg>
<seg id="3">اگر جمہوريت عزيز تھی تو امريکی کليئرنس اور ڈيل ہونے تک کہ دس سال جمہور کو مشرف کی آمريت ميں کيوں چھوڑے رکھا؟</seg>
<seg id="4">بے نظير تب پاکستان نہيں آئيں جب آمريت زدہ عوآم کو ضرورت تھي بدقسمتی سے وہ تب پاکستان آئيں جب انھيں مقدمات سے بریت اور اقتدار کی يقين دہانياں کروائی گئيں</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516135-post17" genre="wb">
<p>
<seg id="1">تاريخی بندے کو اٹھا اٹھا کر جو الزام تراشی وتنقيد کی جا رہی ہے اس پر تو کوئی کچھ کہنے والا ہی نہيں۔</seg>
<seg id="2">ثناء خان</seg>
<seg id="3">کچھ چيزيں نظرانداز کي جاتي ہيں يہ سوچ کر کہ ان کا کچھ نہيں ہو سکتا۔</seg>
<seg id="4">ايک اور قاری</seg>
<seg id="5">محترم/ محترمہ شايد آپ نے تاريخ صرف پاکستان ميں نہيں بلکہ (سر) کے بارے ميں اپنے چار دوست ممالک اور سات دوسرے ممالک ميں بھی پڑھ ليں شايد سائيکو صاحب کی بات آپ کو ٹھيک لگے۔</seg>
<seg id="6">طارق اياز</seg>
<seg id="7">'نہ ہو طبيعت ہي جن کي قابل وہ تربيت سے نہيں سنورتے</seg>
<seg id="8">ہوا نہ سرسبز رہ کے پاني ميں عکس سروِ کنار جو کا '</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516135-post26" genre="wb">
<p>
<seg id="1">برطانيہ نے ان کو کبھي بھي ايک نہيں ہونے ديا اور ہندو مسلم تنازع ايجاد کيا جس کی نشوونما سرسيد نے کي۔</seg>
<seg id="2">سائکو</seg>
<seg id="3">کتنی بے رحم ہے ہماری قوم اپنے اور اپنی پارٹی کی شان ميں قصيدے لکھتے وقت تو اندھے ہوتے ہی ہيں ليکن اب تو ہر تاريخی بندے دانشور کو اٹھا اٹھا کر جو الزام تراشی اور تنقيد کی جا رہی ہے اس پر تو کوئی کچھ کہنے والا ہی نہیں۔</seg>
<seg id="4">بہت کرلی ترقی ہم لوگوں نے۔</seg>
<seg id="5">ثناء خان</seg>
<seg id="6">کچھ چيزيں نظرانداز کي جاتي ہيں يہ سوچ کر کہ ان کا کچھ نہيں ہو سکتا - جس طرح کتابيں لاد دينے سے گدھا عالم نہيں ہو جاتا -</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516135-post34" genre="wb">
<p>
<seg id="1">اگرچہ ممبئی حملے کے بعد پاکستان اور بھارت کے درمیان جاری مذاکراتی عمل میں خلل پیدا ہوا ہے تا ہم پاک بھارت کو یہ مذاکرات جاری رکھنا چاہیں۔</seg>
<seg id="2">اگر جنگ کی بات کریں گے تو دونوں طرف سے انسانی جانوں کا نقصان ہو گا۔</seg>
<seg id="3">بھارت کا کہنا ہے کہ ممبئی حملے میں پکڑا گیا پاکستان شہری ہے اور اس نے اردو میں ایک خط بھی پاکستان کو لکھ کر بھیجا ہے لیکن دوسری طرف بھارت نے پہلے جب اس شدت پسند کو پکڑا تو کہا کہ یہ کوئی بہت بڑا انجینئر ہے لیکن اس کے بعد انہوں نے اسے صرف چار جماعت پاس قرار دیا دیکھنے کی بات یہ ہے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516135-post35" genre="wb">
<p>
<seg id="1">سب سے پہلے تو بھانا صاحب اور فورم کےتمام مسيحی دوستوں کو کرسمس کی مبارک۔</seg>
<seg id="2">فورم کےساتھيوں: سائيکو صاحب، اے رضا، بہن ثنا، بہن شاہدہ اکرم اور سب کو آداب۔</seg>
<seg id="3">ہم سب جنگ کے شعلے نہيں بلکہ امن کے پھول چاہتے ہيں!</seg>
<seg id="4">جنگ تو خود ہی ايک مسئلہ ہے</seg>
<seg id="5">جنگ کيا مسئلوں کا حل دے گی</seg>
<seg id="6">آگ اور خون آج بخشے گی</seg>
<seg id="7">بھوک اور احتياج کل دے گی</seg>
<seg id="8">اس ليے باشعور انسانوں</seg>
<seg id="9">جنگ ٹلتی رہے تو بہتر ہے</seg>
<seg id="10">آپ کے اور ہمارے آنگن ميں</seg>
<seg id="11">شمع جلتی رہے تو بہتر ہے</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516135-post36" genre="wb">
<p>
<seg id="1">بھارت امريکہ تعلقات اب کافی گہرے ہوچکے ہيں اور بھارت يقيناً جانتا ہے کہ وقت پڑنے پر امريکہ پاکستان کو کھلم کھلا دھوکہ ديگا۔</seg>
<seg id="2">يہی امريکہ کی پرانی تاريح بھی ہے۔</seg>
<seg id="3">جب کہ بھارتی حملہ کی صورت ميں امريکہ کو اپنے مقاصد بھی حاصل ہونگے اور خرچ بھی بھارت کا ہوگا۔</seg>
<seg id="4">پاکستان کو چاہیے کہ واضح اعلان کرے کہ ہم پہل نہيں کريں گے مگر جارحيت کی گئی تو پھر صلح امن اور جنگ بندی کی بات اس وقت تک نہيں ہوگی جب تک بھارت کو مکمل تباہ يا اس پر قبضہ نہيں کر ليا جاتا چاہے اسکے لیے ہم خود کيوں نہ تباہ ہو جائيں۔</seg>
<seg id="5">يہی اسلامی تاريخ ہے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516135-post46" genre="wb">
<p>
<seg id="1">اس قرارداد سے پہلے ہی پاکستانی عوام اور فوج نے جو پيغام دينا تھا وہ دے ديا ہے۔</seg>
<seg id="2">ممبی حملوں کی تلافی ميں غير معمولی سفارتی و عسکری فوائد کے حصول کی بھارتی کوششيں اسے متاثر سے زيادہ شاطر فريق بنا رہی ہيں جبھی تو ابتدائی سخت عالمی رد عمل کے برعکس اب دنيا نے پاکستان پر دباو کم کر ديا ہے۔</seg>
<seg id="3">بھارت کے غير ضروري شور شرابے کو خاطر ميں نہ لاتے ہوئے اقوام متحدہ کا پاکستان کی کوششوں پر اطمينان کا اظہار اور انٹر پول کے سربراہ کا پاکستانی کوششوں کو سراہنا بھارت کي ضرورت سے زيادہ سفارت کاري کا ’سائيڈ افيکٹ‘ ہے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516146-post137" genre="wb">
<p>
<seg id="1">اس بات پر تو کوئی دو رائے نہیں کہ یہ ایک بہت ہی بہیمانہ فعل ہے۔</seg>
<seg id="2">لیکن سوال یہ ہے کہ جب ہزاروں طالبان پیر سمیع اللہ کے گاوں پر حملہ آور ہوئے تھے تو پاکستانی فوج کہاں تھی اور کیا کر رہی تھی؟</seg>
<seg id="3">کیا فوج کا احتساب نہیں ہونا چاہیے کہ ایک سال میں انہوں نے وہاں کیا کیا؟</seg>
<seg id="4">ہر روز جو ہزاروں کی تعداد میں وہ مارٹر اور توپ کے گولے برساتے ہیں ان سے کتنے طالبان مارے جاتے ہیں؟</seg>
<seg id="5">میں آئی ایس آئی سے اپیل کرتا ہوں کہ خدارا طالبان کی سرپرستی چھوڑ دیں اور ہمیں جنت نظیر سوات میں امن سے رہنے دیں۔</seg>
<seg id="6">اور یہ جعلی آپریشن بند کردیں۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516146-post139" genre="wb">
<p>
<seg id="1">اقوام متحدہ ميں وہ دن دور نہيں جب پاکستان ميں فوجی مداخلت کی قرارداد ايسے ہی پاس ہوجائےگی جيسےجماعت الداعوۃ کےخلاف پاس ہوئی۔</seg>
<seg id="2">رياض احمد فاروقی</seg>
<seg id="3">اول تو ہمارے شدت پسند اور انکے حمايتي ہی اپنے خلاف کارروائی کے لیے تمام ثبوت اور جواز مسلسل فراہم کیے جا رہے ہيں اور خاکم بدہن، جس دن بھي ايسي کوئی قرارداد پيش ہوئی تو پورے امکانات ہيں کہ اقوام متحدہ ميں کوئی بھي آواز ہمارے حق ميں نہ اٹھےگي،</seg>
<seg id="4">اور بالفرض اس قرارداد کے پاس ہونے ميں دير ہوئی تو امريکہ کی مثال سامنے رکھتے ہوئے کوئی نہ کوئی طاقت اپنی مدد آپ کے تحت ہي چڑھ دوڑے گي۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516146-post144" genre="wb">
<p>
<seg id="1">پير سميع اللہ کی شخصيت اور کارناموں سے ہميں واقفيت اور معلومات نہيں کہ اس کی سرگرمياں کيا تھيں۔</seg>
<seg id="2">شايد وہ کوئی انقلابی نہيں تھے۔</seg>
<seg id="3">جس طرح کامريڈ چے گويرا، نواب اکبرخان بگٹی، ڈاکٹر نجيب اللہ اور ہزاروں انقلابيوں کی لاشوں کی بےحرمتی دشمن کے ہاتھوں ہوئی ہے۔</seg>
<seg id="4">وہ تو مر کر بھی امر ہوتے ہيں۔</seg>
<seg id="5">ليکن يہاں تو ايک بين الاقوامی گيم کھيلا جارہا ہے، يہاں وحشت اور درندگی سے عوام کو خوفزدہ کر کے حکمرانی کی جا رہی ہے۔</seg>
<seg id="6">تاکہ جواز پيدا کيا جا سکے کہ اگر ہم نہ ہونگے تو ايسے وحشی اور درندے آکر حکومت پر قبضہ کرينگے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516146-post161" genre="wb">
<p>
<seg id="1">دین کے نام پر نام نہاد اسلام پسندوں کی یہ حرکت بےحد قابل مذمت ہے۔</seg>
<seg id="2">ان انتہا پسندوں کے حامیوں کو امریکہ کے ظلم تو دکھائی دیتے ہیں لیکن اس جیسی بہیمانہ حرکتوں پر افسوس کرنے کی بجائے وہ ان کو قبائلی روایات کا نام دے ک صاف کنی کترا جاتے ہیں۔</seg>
<seg id="3">کھبی قبائلی روایات کا لبادہ اوڑ کر کبھی اسلام کا نام لے کر ہونے والی اس طرح کی بہیمانہ کارروائی کا جواز کسی صاحبِ دل کے پاس تو نہیں ہو سکتا۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516146-post164" genre="wb">
<p>
<seg id="1">میرے خیال میں ہماری فوج کے لوگ ان لوگوں سے ملے ہیں۔</seg>
<seg id="2">وہ ایسا کہ جب یہ لوگ نقل حرکت کرتے ہیں تو اس میں اتنا ٹائم تو لگنا ہے، اسے پکڑنے کے لیے اتنا ٹایم تو ہوگا لیکن وہ موقع پر پہنچنا تو دور وہ اگر وہاں ہوتے بھی تو وہاں سے رفو چکر ہوتے ہے۔</seg>
<seg id="3">کیا یہ لوگ اتنے بہادر ہیں کہ وہ پچاس ستر آدمیوں کو یرغمال کرتے ہیں اور ہماری فوج ہاتھ پہ ہاتھ رکھے اس کو تماشائی کی طرح دیکھتی ہے۔</seg>
<seg id="4">وہ بھی اللہ کے بندے ہیں اور فوج بھی۔</seg>
<seg id="5">صاف ظاہر ہے کہ دال میں کچھ کالا ہے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516146-post52" genre="wb">
<p>
<seg id="1">ملائيت، آمرِ زمانہ ضياءالحق کي حقيقتاً آمريت کے دور سے خدا کی رحيمی اور کريمی کی صفات اجاگر کرنے کے برعکس طرح طرح کے عذابوں اور عبرتوں کے تذکروں سے مذہب کے نام پر خوف ودہشت کی جو فضاء قائم کرتی نظر آتی ہے اس ميں لاش لٹکنانے کے واقعہ کے علاوہ انکا لٹريچر اور ’مرنے کے بعد کيا ہوگا‘ جيسی کتابيں بھی خوف ودہشت پيدا کرتی ہيں۔</seg>
<seg id="2">اور يہ لوگ محض دنياوي حلوہ مانڈہ اور جاہ و جلال کي غرض سے اس خوف ودہشت کو بطور آلہ يا ھتھيار کےاستعمال کر رہے ہيں۔</seg>
<seg id="3">’واعظو!</seg>
<seg id="4">آتشِ دوزخ سے جہاں کو تم يہ ڈرايا ہے</seg>
<seg id="5">کہ خود بن گئے ڈر کي صورت‘</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516146-post58" genre="wb">
<p>
<seg id="1">حيرت ہوتی ہے جب يہ کہا جاتا ہے کہ يہ کام کسی مسلمان کا نہيں ہو سکتا۔</seg>
<seg id="2">ہم خود اپنی ہی تاريخ سے نابلد ہيں يا مصلحتاً چشم پوشی کر جاتے ہيں۔</seg>
<seg id="3">وصال پيغمبر کے بعد انکار بيعت پر دخترِ رسول کا بند دروازہ کس نے نظر آتش کيا اور ان کے شوہر کو گلے ميں رسی ڈال کون گھسيٹ لے چلا تھا؟</seg>
<seg id="4">کيا وہ کہيں باہر سے آئے تھے؟</seg>
<seg id="5">مدينہ پر فوج يزيد کي يلغار اور سانحۂ کربلا کيا ہنود و يہود کا کيا دھرا تھا؟</seg>
<seg id="6">حقائق تسليم کیے بغير محرکات دور ہوئے ہيں نہ ہي سدباب ہوا ہے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516146-post60" genre="wb">
<p>
<seg id="1">بی بی سی والو دوغلی پالسی بند کرو۔</seg>
<seg id="2">اس موضوع سے زيادہ بہتر سپر ہٹ عنوان: ’بش کو جوتے پڑنے جائز تھے يا ناجائز؟</seg>
<seg id="3">‘ ہونا چاہئیے تھا</seg>
<seg id="4">طاھر چوھدری، جاپان</seg>
<seg id="5">يار کچھ شرم کر ايک انسان کو قبر سے نکال کر کھمبے سے لٹکا ديا گيا اسليے کہ اس نے ظلم کے خلاف آواز اٹھائی، اور آپ کو باکس آفس کے موضوع کی پڑی ہوئی ہے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516146-post73" genre="wb">
<p>
<seg id="1">آپريشن شيردل کی کاميابی کے ليے اور بارڈر کی دوسری طرف سے آپريشن لائن ہارٹ کی کاميابی کا انحصار اس بات پر منحصر ہے کہ عام لوگوں کي رائے کس کے حق ميں ہے۔</seg>
<seg id="2">يہ اقدام امريکی اور پاکستانی ايجنسيوں کا ہی ہے اور پير صاحب اس سازش کا شکار ہوئے ہيں۔</seg>
<seg id="3">اس فورم ميں اب سارے تبصرے طالبان مخالفت پر مبنی ہونگے کيونکہ خفيہ والے طالبان ميں کاميابی سے شامل ہو چکے ہيں اور وہ اقدامات کر رہے ہيں جو عام لوگوں کی رائے بدل سکے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516146-post77" genre="wb">
<p>
<seg id="1">ميں تو صرف يہ پوچھنا چا ہو نگا کہ جب ايک پورے دن تک يہ لاش لٹکتی ری تو فوج والے کيا کر رہے تھے کيا وہ صرف عام لوگوں کو نشانہ بنانے کيلے وہاں بيھٹے ہيں جو بيان بھی کچھ اسطرح کرتے ہيں’طالبان کے ٹھکانوں پر بمباری، مکان پرگولہ گرنےسے 2 بچے اور انکی ماں ’ہلاک‘۔</seg>
<seg id="2">کيا انہں اس چوک کے بارے ميں پتہ نہيں تھا؟</seg>
<seg id="3">يا تماشہ ديکھ رہے تھے؟</seg>
<seg id="4">ہم ہاتھ جوڑ کر منت اور التجا کرتے ہيں کہ خدا کيلیے يہ گيم بند کر ديجيے۔</seg>
<seg id="5">آخر آپ کے اوپر بھی ايک حکمران ہيں۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516146-post79" genre="wb">
<p>
<seg id="1">بی بی سی کی طرف سے پوچھا گیا سوال معقول ہو نہ ہو لکھنے والوں کی سطحیت دیکھ کر افسوس ہوتا ہے، مثلاً یہ سوال کسی نے نہیں پوچھا کہ سوات میں موجود تیس ہزار فوج کیا کرنے گئی ہے؟</seg>
<seg id="2">جو فوج کے مددگار طالبان سے لڑنے والوں کی لاشیں دن بھر کھمبوں پر لٹکتی رہتی ہیں۔</seg>
<seg id="3">سواتی عوام کے ساتھ سبز قدم پاکستانی فوج نے جو کیا سو کیا، لیکن میڈیا بشمول بی بی سی نے بھی دنیا کو اصل حقیقت سے لاعلم رکھ کر اچھا نہیں کیا ہے۔</seg>
<seg id="4">پاکستانی فوج ڈرامہ کررہی ہے۔</seg>
<seg id="5">سوات کا بچہ بچہ کہ رہا ہے کہ یہ ایک خونی ڈرامہ ہے۔</seg>
<seg id="6">خدارا بس کریں ڈرامہ۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516146-post84" genre="wb">
<p>
<seg id="1">ان طالبان نے مسلمانوں کا نام ہی خراب کر ديا۔</seg>
<seg id="2">پوری دنيا ميں اگر سچے مسلمان ان کو مسالمان نہيں کہتے تو ان کے علاقے ميں ان دہشت گردوں کو جگہ کيوں ملتی ہے۔</seg>
<seg id="3">جو بےغيرت بن جاتے ہيں جن سے محنت مزدوری نہيں ہوتی بندوق اٹھا کے ان کے گروپ ميں شامل ہوتے ہيں۔</seg>
<seg id="4">اسلام بندوق يا تلوار کے زور سے نہيں آيا ہے۔</seg>
<seg id="5">شرم کرو۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516146-post88" genre="wb">
<p>
<seg id="1">اس کا جواز نہ کسي مذہب ميں ہے نہ کسي خانداني روايات ميں۔</seg>
<seg id="2">بشمول بی بی سی ساری ميڈيا طالبان اور قبائل کے متعلق مختلف ذرائع سے اپنے تبصرے کرتے ہيں</seg>
<seg id="3">ليکن حقيقی صورت حال کا کسي کو پتہ ہي نہيں کہ صحيح صورت حال ہے کيا يہ تو ہم جانتے ہہیں کيونکہ ہم قبائلی ہيں۔</seg>
<seg id="4">مختصرا يہ کہ يہ ايک کھيل ہے جسميں سی ائی اے، را، موساد اور ہمارا اپنا ائی ايس آئی شامل ہيں نہ کوئی طالب ہے نہ قبائلی يہ ان اداروس کے پيداکردہ شرپسند عناصر ہيں جو اسلام، طالبان، مدارس، پشتون قوم، قبائل اور قبائلی روايات کو بدنام کر رہے ہيں۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516146-post9" genre="wb">
<p>
<seg id="1">اس حرکت سے سب مسلمانوں کے سر شرم سے جھک گئے ہيں۔</seg>
<seg id="2">ميں ايم کيو ايم کے قائد الطف حسين کو اے اين پی اور پي پی پی کی قيادت کو سلام پيش کرتا ہوں جو اس کينسر کے خلاف يعنی طالبان کے خلاف بات کرتے ہيں۔</seg>
<seg id="3">يہ کينسر ضياالحق کی پيداوار ہے، وہ خود تو گئے مگر پاکستان کو بھی تباہ کر گئے۔</seg>
<seg id="4">مگر ميں پراميد ہوں کہ موجودہ قيادت اس کينسر کو ختم کر لے گی۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516154-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">ہندوستان نے ممبئی حملوں کے بعد کہا کہ ان حملوں کے پیچھے پاکستان کے بعض شدت پسند عناصر کا ہاتھ ہے۔</seg>
<seg id="2">پاکستان نے ان الزامات کی تردید کی اور کہا کہ وہ تفتیش میں ہندوستان کی ہر ممکن مدد کرے گا۔</seg>
<seg id="3">ہندوستان نے کہا کہ اس نے پاکستان کو ایک فہرست دی ہے جس میں ان بیس مشتبہ شدت پسندوں کے نام دیئے ہیں، جو ہندوستان کو مطلوب ہیں۔</seg>
<seg id="4">اب پاکستان نے کہا ہے کہ اس فہرست میں شامل جیشِ محمد کے سربراہ مولانا مسعود اظہر نظربند نہیں ہیں اور ان کے بارے میں حکومت پاکستان کو کوئی معلومات نہیں ہے۔</seg>
<seg id="5">اس سے پہلے پاکستان کے صدر آصف علی زرداری نے اس تاثر کو مسترد کیا کہ مغربی خفیہ اداروں اور بھارتی حکومت نے پاکستان کو ممبئی حملوں سے متعلق شواہد فراہم کیے ہیں۔</seg>
<seg id="6">صدر زردرای نے اجمل قصاب کے بارے میں کہا کہ یہ ابھی ثابت نہیں ہوا کہ وہ پاکستانی ہیں۔</seg>
<seg id="7">اسی دوران وزیراعظم منموہن سنگھ نے پاکستان کو خبردار کیا ہے کہ اس کے ساتھ بھارت کے تعلقات تب تک بہتر نہیں ہوسکتے جب تک وہاں کی سر زمین کو دہشت گردی کے لیے استعمال کیا جاتا رہے گا۔</seg>
<seg id="8">اور تازہ ترین پیش رفت میں انڈیا کر کرکٹ ٹیم نے پاکستان کا دورہ منسوخ کر دیا ہے۔</seg>
<seg id="9">کیا ان سیاسی واقعات کا کھیلوں پر اثر پڑنا چاہیے؟</seg>
<seg id="10">آپ پاکستان اور ہندستان کے تعلقات کا مستقبل کیا دیکھتےہیں؟</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516154-post22" genre="wb">
<p>
<seg id="1">پاکستان کو نہ امريکہ توڑے گا نہ انڈيا۔</seg>
<seg id="2">پاکستان کو خود پاکستانی توڑيں گے۔</seg>
<seg id="3">اتنی صوبائيت فرقہ واريت اور ملائيت کے بعد آپ کيا توقع رکھتے ہيں۔</seg>
<seg id="4">ويسے جناح نے بھی انڈيا کے مسلمانوں کے ساتھ اچھا نہيں کيا يہ وقت ثابت کر چکا ہے۔</seg>
<seg id="5">yasmin، شکاگو</seg>
<seg id="6">محترمہ اگر جناح صاحب کے وژن پر کام جاری رہتا تو نہ صوبائیت،فرقاواریت اور ملائیت کا کینسر پاکستان میں پھیلتا اور نہ ہی بھارت میں مسلمانوں کے ساتھ ایسا برتاؤ ہوتا۔</seg>
<seg id="7">مگر غلطی ہماری ہے کہ ان جیسے قد کا کوئی لیڈر پیدا نہیں کر سکے۔</seg>
<seg id="8">ہم اگر اپنے ہیروز کی قدر نہیں کر سکتے تو</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516154-post33" genre="wb">
<p>
<seg id="1">اس خطہ ميں صلاحيتيں تو بہت ہيں۔</seg>
<seg id="2">خدا جانے کب عقل آئے گی اور اتفاق کی برکت سے يہ خطہ ترقی کرے۔</seg>
<seg id="3">دونوں ملکوں ميں ملا، پنڈت، طالبان، شيو سينا، آر ايس ايس وغيرہ تو امن کے مخالف تيار کیے گئے ہيں ہي۔</seg>
<seg id="4">اور دجالی قوتيں نہيں چاہتی کہ يہ خطہ امن کے ساتھ ترقی کرے چنانچہ ان ملکوں کو پتلی ناچ نچايا جا رہا ہے۔</seg>
<seg id="5">کيا آپ تصور کر سکتے ہيں کہ اتفاق کے ساتھ اس علاقہ پاکستان بھارت اور چین کا دنيا ميں کيا مقام ہوگا۔</seg>
<seg id="6">پاکستان پر تو خدا کا عذاب ہے جو چوروں ڈاکوؤں اور رسہ گيروں کو بصورت ليڈر قوم پر مسلط کر ديا ہے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516154-post42" genre="wb">
<p>
<seg id="1">اللہ کرے ہمارے ملک پاکستان پر کبھی بھی کوئی آنچ نہ آئے، آمين۔</seg>
<seg id="2">مگر صاحب ذرا آنکھيں کھول کر اپنے ارد گرد کے حالات اور زمينی حقائق کو ديکھيں تو آپ کو نظر آجائے گا کہ امريکی افواج کہاں تک پہنچ گئی ہيں۔</seg>
<seg id="3">اسکے علاوہ ملکی معاملات بھی درست نظر نہيں آرہے ہيں، سرحد، بلوچستان اور سندھ ميں کراچی کے حالات بھی آپ کے سامنے ہيں۔</seg>
<seg id="4">ايسی صورتحال ميں ملک کو ايک ايسے ليڈر کی ضرورت ہے جو ہميں ايک متحد قوم بنا سکے۔</seg>
<seg id="5">يا اللہ ہم پہ رحم فرما۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516154-post58" genre="wb">
<p>
<seg id="1">ميرے خيال سے ايک آخری جنگ کے بغير کوئی چارہ نہيں۔</seg>
<seg id="2">بس بہت ہو چکا۔</seg>
<seg id="3">اب معاملہ آر يا پار ہو ہی جانا چاہيے۔</seg>
<seg id="4">يہ مذاکرات کے منافقانہ ڈھونگوں سے مسئلہ حل نہيں ہو گا۔</seg>
<seg id="5">نہ ہی ايک دوسرے کے ملکوں ميں چھوٹی موٹی دہشت گرديوں سے۔</seg>
<seg id="6">آخر يورپ کو بھی تو آخری عظيم جنگ لڑنے کے بعد ہی قرار آيا تھا۔</seg>
<seg id="7">اور يہ جنگ عظيم نہ ہوئی ہوتی تو يہ سب بھی آج تک پاکستان اور بھارت کی طرح چخ چخ ہی کر رہے ہوتے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516161-post112" genre="wb">
<p>
<seg id="1">ہماری تقريباً ساری سياسی جماعتيں اس بات پر اتفاق کرتيں ہيں کہ ملک سے دہشتگردی اور فرقہ واريت کا خاتمہ ہونا چاہيے۔</seg>
<seg id="2">ليکن ہماری فوجی قيادت اس کام ميں مخلص نظر نہيں آتی، ايک طرف تو امريکہ اور يورپ کو يقين دہانی کرائی جاتی ہے کہ دہشتگردی کی اس جنگ ميں ہم آپ کے ساتھ ہيں دوسری طرف طالبان کی بھی خفيہ طور پر مدد کرتے ہيں۔</seg>
<seg id="3">ہميں اب سوچنا ہے اور اپنی سمت کا تعين کرنا اور صرف ايک کی راہ کا انتخاب کرنا ہے، شکريہ</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516161-post13" genre="wb">
<p>
<seg id="1">اس بات میں کوئی شک نہیں ہے کہ جماعت الدعوہ میں شامل اکثریت لشکر طیبہ کے ان کارکنوں ہی کی ہے جو کہ لشکر طیبہ کے کالعدم قرار دئے جانے کے بعد جماعت الدعوہ پاکستان کے نام سے قائم جماعت میں شامل ہو گئے تھے،</seg>
<seg id="2">تاہم اس کے بعد ان کارکنوں نے امدادی کاموں کو ترجیح دی اور اب بھارت کے پُر زور اصرار پر اقوام متحدہ نے اسے بھی کالعدم قرار دے دیا ہے اور حکومت پاکستان بھی ان کے خلاف کریک ڈاؤن جاری رکھے ہوئے ہے۔</seg>
<seg id="3">میرے خیال میں اگر یہ جہادی گروپس مذہبی انتہا پسندی چھوڑ کر دینی اور امدادی سرگرمیاں جاری رکھیں تو زیادہ بہتر۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516161-post150" genre="wb">
<p>
<seg id="1">پاکستان ميں موجود دہشتگر تنظيميں جنہوں نے جہاد کے نام پر پيشہ وارانہ جرائم پيشہ لوگ پال رکھے ہيں يہ اور ان ملاوؤں کے ’بڑے‘ وہی ہيں جو پاکستان کو پليدستان اور جانے کيا کيا کہتے رہے ہيں۔</seg>
<seg id="2">اب يہ پاکستان کو تباہ کرنے ميں کوئی کسر نہيں چھوڑ رہے۔</seg>
<seg id="3">اصل ميں يہ مسلمان تو کيا انسان کہلوانے کے حقدار نہيں۔</seg>
<seg id="4">پاکستان کو ان شرپسندوں سے پاک کیے بغير ملکی سلامتی خطرہ ميں رہےگي۔</seg>
<seg id="5">کيا اب بھی يہ سوچنے کی گنجائش ہے کہ ان مفسدوں پر پابندی لگائی جائے کہ نہ؟</seg>
<seg id="6">متشدد ملاوؤں کی اس دنيا ميں کہيں جگہ نہيں جنکا کام ہی قتل کرانا ہے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516161-post15" genre="wb">
<p>
<seg id="1">اس خبر سے دل چور چور ہو رہا ہے۔</seg>
<seg id="2">یہ کیسی دنیا ہے جہاں اللہ کے دین اسلام کہ ایک اہم رکن کا آج نام بھی لینے والے کے لیے اس دنیا میں جینا مشکل ہے۔</seg>
<seg id="3">غیر مسلم تو مسلمان کو مار سکتے ہیں لیکن اگر مسلم بدلہ لینے کی کوشش بھی کرے تو سارے غیر مسلم دنیا کے ساتھ ساتھ اپنے سارے منافق حکمران بھی مل کر سچے اور مخلص دین کا درد رکھنے والوں کے ساتھ یہی سلوک کرتے ہیں جو آج ہمارے عظیم لیڈر حافظ سعید کے ساتھ کر رہے ہیں۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516161-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">ممبئی حملوں کی پاداش میں بھارت۔</seg>
<seg id="2">پاکستان روابط میں تلخی پیدا ہوئی ہے اور دونوں ملکوں کے تعلقات میں حالیہ برسوں میں آنے والی بہتری کو شدید دھچکا لگا ہے۔</seg>
<seg id="3">بھارت مسلسل پاکستان میں سرگرم عسکری اور غیر عسکری گروہوں کو ذمہ دار ٹھہراتا رہا ہے</seg>
<seg id="4">اور تعلقات کے واپس معمول پر آنے کو ان گروپوں کے خلاف کارروائی سے مشروط کیا جا رہا ہے۔</seg>
<seg id="5">جبکہ بھارتی سکیورٹی اداروں نے ممبئی حملوں کے لیے لشکر طیبہ کو براہ راست ذمہ دار ٹھہرایا ہے</seg>
<seg id="6">، اس سلسلے میں بار بار جماعت الدعوۃ کا نام بھی سامنے آہا ہے۔</seg>
<seg id="7">یہ پہلی مرتبہ نہیں ہے کہ بھارت میں کسی دہشتگرد کارروائی کی وجہ سے دونوں ملکوں کے درمیان تعلقات سنگین ہوئے ہوں۔</seg>
<seg id="8">دسمبر دو ہزار ایک میں بھارتی پارلیمان پر حملے کے بعد یہ دو پڑوسی جنگ کے دہانے پر پہنچ گئے تھے۔</seg>
<seg id="9">اس کے بعد، سن دو ہزار دو میں لشکر طیبہ پر پابندی عائد کرکے اس کو دہشت گروہوں کی فہرست میں شامل کیا گیا تھا۔</seg>
<seg id="10">اب جماعت الدعوۃ پر، جس کے بارے میں سکیورٹی تجزیہ کار کہتے ہیں کہ اصل میں لشکر طیبہ کا ہی نیا روپ ہے، پابندی کا مطالبہ کیا جا رہا ہے۔</seg>
<seg id="11">آپ کے خیال میں اس گروپ پر پابندی عائد کی جانی چاہئیے یا نہیں؟</seg>
<seg id="12">کیا پاکستان کو اپنی سرزمین پر سرگرم شدت پسند گروہوں کے خلاف فیصلہ کن کارروائی کرنی چاہئے؟</seg>
<seg id="13">کیا جماعت الدعوۃ پر پابندی عائد کرنے سے موجودہ بھارت۔</seg>
<seg id="14">پاک بحران ٹل سکتا ہے اور دونوں ممالک کے درمیان دائمی امن کے لیے مسلح گروہوں کا بند ہونا کتنا ضروری ہے؟</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516161-post36" genre="wb">
<p>
<seg id="1">اقوامِ متحدہ کی سلامتی کونسل نے جماعت الدعوہ پر پابندی عائد کر دی ہے، آخر سلامتی کونسل کے پاس کيا ثبوت ہيں جس پر اسنے اتنی عجلت دکھائی؟</seg>
<seg id="2">کيا سلامتی کونسل ہميشہ مسلمانوں کے خلاف اتني مستعدی نہيں دکھاتي؟</seg>
<seg id="3">اس کو کہتے ہيں کہ مدعی سست گواہ چست!</seg>
<seg id="4">ديکھا جائے تو بھارت خود ہی ايک ناکام رياست بن چکا ہے!</seg>
<seg id="5">جس کی انٹيليجنس، فوج اور دوسرے سکيورٹی ادارے ناکام ہو چکے ہيں، جو چند دہشتگردوں کے ہاتھوں 72 گھنٹے تک تگنی کا ناچ ناچتے رہے اور بھارت اپنی اس ناکامی کا الزام پاکستان پر ڈال کر پوری دنيا کو دھوکہ دے رہا ہے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516161-post51" genre="wb">
<p>
<seg id="1">ايک کافر قتل ہو جائے پوری دنيا ميں شور مچ جاتا ہے- يہ دوہرا معيار کيوں؟</seg>
<seg id="2">وطن عزيز کی واحد غيرسياسي، مذبہي، فلاحی تنظيم کو--------۔</seg>
<seg id="3">فرقان فاروق، فيصل آباد</seg>
<seg id="4">جب تک ہمارے پيغمبر(ص)، اوليا کرام اور صوفيوں نے سب انسانوں کو محبت اور احترام ديا، دين اسلام امن وآتشی سے خوب پھیلا اور پھلتا پھولتا رہا۔</seg>
<seg id="5">مسلمانوں نے بھي ہر ميدان ميں ترقي کي۔</seg>
<seg id="6">مگرجب يہ خوبصورت دين ملائيت کے ہتھے چڑھا توانسانوں ميں مومن و کافر کی تفريق شروع ہوئی اورفتنہ و فساد کے نئے باب کھلنے لگے جن سے دنيا پہلے واقف نہ تھي۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516161-post53" genre="wb">
<p>
<seg id="1">سلام۔ کریں جناب شوق سے کريں مگر اپنے بل بوتے پر يہ کارروائی کريں۔</seg>
<seg id="2">امريکہ کے پريشر ميں آکر نہ کريں۔</seg>
<seg id="3">اگر بھارت کو تکليف ہے تو ثبوت فراہم کرے ناں؟</seg>
<seg id="4">کيوں نہيں ديتا وہ؟</seg>
<seg id="5">اور ہر بات کا الزام ہم پر کيوں ڈال ديتا ہے؟</seg>
<seg id="6">بھارت ميں بھی تو انتہا پسند گروہ اور تنظيميں ہيں، ان پر کيوں نہيں لگاتے پابندی يہ لوگ؟</seg>
<seg id="7">کيا ہم ہی ہیں ساری دنيا ميں ایک دہشت گرد؟</seg>
<seg id="8">بھارت جو کشمير ميں کر رہا ہے وہ کيا ہے؟</seg>
<seg id="9">اسرائیل جو کر رہا ہے وہ کيا ہے؟</seg>
<seg id="10">سچ تو يہ ہے کہ ہم دنيا کی پہلی ايٹمی اسلامی رياست ہيں، کيوں ہيں يہی جھگڑا ہے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516161-post64" genre="wb">
<p>
<seg id="1">پاکستان اب آخری مراحل ميں ہے۔</seg>
<seg id="2">kamranhassan، ABU DHABI</seg>
<seg id="3">آپ کی بات دل کو لگتی ہے اور کچھ حالات بھی ايسے ہی نظر آرہے ہيں</seg>
<seg id="4">، اب تو امريکی جرائد ميں دھڑلے کے ساتھ پاکستان کا نيا نقشہ شائع کيا جانے لگا ہے اور يہ پابنديوں کے چکر بھی اسی سلسلے کی کڑی نظر آرہی ہے۔</seg>
<seg id="5">امريکی آہستہ آہستہ نہيں بلکہ اب بہت تيزی سے پاکستان پر اپنی گرفت مظبوط کر رہے ہيں۔</seg>
<seg id="6">ايسی صورت ميں اگر ہم لوگوں نے بحيثيت ايک قوم کے اتحاد اور اتفاق کا مظاہرہ نہ کيا تو ياد رکھيے اگر بنگلہ ديش بن سکتا ہے تو اور بھی بہت کچھ ہو سکتا ہے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516161-post69" genre="wb">
<p>
<seg id="1">دھشت گرد حملوں کی جتني بھی مذمت کی جائے تو وہ کم ہے، خواہ وہ ممبئی کے ہوٹل ميں ہوں يا اسلام آباد کے ميريئٹ ہوٹل ميں اور يا پھر فلسطين ميں۔</seg>
<seg id="2">اس طرح دہشت گرد جہاں کے بھی ہوں ان کا خاتمہ ہونا چاہئیے خواہ وہ پاکستاني ہوں، بھارتی ہوں يا امريکی اور اسرائيلی ہوں۔</seg>
<seg id="3">اب سوال يہ پيدا ہوتا ہے کہ ہر روز پاکستان ميں جو دہشت گرد حملے ہوتے ہيں، سينکڑوں لوگ مارے جاتے ہيں، ان پر پاکستاني حکام سميت پوری دنيا کيوں خاموش ہوتی ہے؟</seg>
<seg id="4">کيا ميريئٹ ہوٹل پر کيا گيا حملہ دہشت گردوں کا نہيں تھا؟</seg>
<seg id="5">تو پھر کيوں۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516161-post91" genre="wb">
<p>
<seg id="1">صدقے جائيے مشيرِ داخلہ رحمان ملک صاحب کے، ماشاءاللہ موصُوف کتنے جی دار اور دلير ہوگئے ہيں!</seg>
<seg id="2">`بی بی سی کے مطابق جہاں اقوامِ متحدہ کی سلامتی کونسل ( کی ايک کميٹي) نے جماعت الدعوہ پر پابندی عائد کر دی ہے، وہاں ملک صاحب کا کہنا ہے کہ ہم نے پابندی عائد نہيں کی اور بہت غور و خوض کے بعد ہی ايسا کيا جاۓ گاـ</seg>
<seg id="3">يہی نہيں، بی بی سی ہی کے مطابق ملک صاحب موصوف نے اس تاثر کو بھی پوری شدت کے ساتھ غلط قرار ديا ہے کہ دہشت گردوں کی گرفتارياں ’کسی کے کہنے پر‘ عمل ميں لائی جا رہی ہيں۔</seg>
<seg id="4">بھئي، سُبحان اللہ!</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516165-post13" genre="wb">
<p>
<seg id="1">صلاحیت رکھنا يا نہ رکھنا يا يہ کہنا کہ نہيں چاہتا۔</seg>
<seg id="2">ہم يعنی پاکستانی کس کی جنگ لڑ رہے ہيں۔</seg>
<seg id="3">اور کيوں ہمارے بھی مفادات ہيں جنہيں جن کو ہم پوری کوشش کر کے بچائبگے۔</seg>
<seg id="4">کسی کو کسی ملکی معاملات ميں مداخلت کرنے کا اختيار نہيں ہے۔</seg>
<seg id="5">نوآباديات کا دور بظاہر نظرنہيں آتا۔</seg>
<seg id="6">اگر لوگوں کو انصاف کی توقع ہو يا اتحادی آزاد عدليہ کے نفاذ پر زور ديں جمہوري اداروں کا احترام کريں اور کسی آمر يا فوجی کی مدد نہ کريں تو تيسری دنيا بشمول پاکستان ميں امن قائم ہوگا اور جو اتحاديوں کو شاید قبول نہیں ہے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516165-post14" genre="wb">
<p>
<seg id="1">پاکستان تو ويسے ہی يورپی اور امريکی مقاصد کی اطاعت ميں لگا رہتا ہے۔</seg>
<seg id="2">يہ پاکستان کي ايک غالب آبادی کی مخالفت کے باوجود کروايا جاتا ہے۔</seg>
<seg id="3">اور يہ اس بات کو مزيد مخالف جزبات کو ابھارتا ہے۔</seg>
<seg id="4">اگر امريکی اور اس کے اتحادی جمہوريت پر اعتماد رکھتے ہيں تو نوآبادی والے طرز عمل کو چھوڑ کر رياست کی خودمختاری کا احترام کرتے ہوئےاس خطے سے چلا جاۓ۔</seg>
<seg id="5">پاکستان ميں اتنی صلاحيت ہے کہ وہ خود مسلحہ يا غير مسلحہ کرے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516165-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">پاکستان کے زیر انتظام کشمیر میں سکیورٹی فورسز نے کالعدم لشکر طیبہ کے ایک مبینہ کیمپ پر چھاپہ مارا ہے۔</seg>
<seg id="2">ممبئی حملوں کے بعد سے پاکستان پر دباؤ بڑھ رہا ہے کہ وہ شدت پسند تنظیموں کے خلاف کارروائی تیز کرے۔</seg>
<seg id="3">ہندوستان کا الزام ہے کہ ممبئی کے حملوں میں لشکر طیبہ کا ہاتھ ہے۔</seg>
<seg id="4">امریکی وزیرخارجہ کونڈو لیزا رائس نے پاکستانی قیادت سے کہا ہے کہ ممبئی حملوں کے ذمہ داروں کے خلاف فوری اور شفاف کارروائی کا عملی مظاہرہ ہونا چاہیے۔</seg>
<seg id="5">ان کا کہنا ہے بلاشبہ ممبئی پر حملہ کرنےوالے شدت پسندوں نے پاکستانی سرزمین استعمال کی۔</seg>
<seg id="6">اسی دوران پشاور میں حکام کا کہنا ہے کہ افغانستان میں تعینات اتحادی افواج کو سامان لے جانے والے ٹرکوں کے ایک اور اڈے کو نامعلوم مسلح افراد نے آگ لگائی گئی ہے جس سے پچاس سے زائد ٹرک تباہ ہوگئے ہیں۔</seg>
<seg id="7">پشاور میں اڑتالیس گھنٹے کے دوران نیٹو اور امریکی رسد پر یہ دوسرا حملہ ہے۔</seg>
<seg id="8">اس دوران پاکسان نے کالعدم لشکر طیبہ کے ایک مبینہ کیمپ پر چھاپہ مارا ہے اور اس سے پہلے بھی کراچی سے قبائلی علاقوں تک مسلح گروہوں کو غیر مسلح کرنے کی کئی کوششیں کی گئی ہیں جن میں اسلحہ واپس کرنے والوں کو معاوضہ دینے اور کوئی کارروائی نے کرنے کی یقین دہانی تک کی گئی۔</seg>
<seg id="9">حالات بتاتے ہیں کہ جنرل ضیا الحق کے دور میں سابق سوویت یونین کی افغان مداخلت اور اس کی امریکی سعودی فنڈنگ سے شروع ہونے والی مزاحمت کے نتیجے میں جنم لینے والے مسلح گروپوں کو ختم کر کے پاکستان کو انیس سو اسی سے پہلے جیسے ماحول واپس لے جانے کو کوششیں کامیاب نہیں ہوئیں۔</seg>
<seg id="10">سوال ہے کیا پاکستان ایسا کرنا چاہتا ہے؟</seg>
<seg id="11">کیا پاکستان ایسا کر سکنے کی صلاحیت رکھتا ہے؟</seg>
<seg id="12">آپ کیا کہتے ہیں؟</seg>
<seg id="13">تفصیلات کے لیے یہاں کلک کریں</seg>
<seg id="14">(ازراہِ کرم نوٹ فرمائیں کہ تبصروں کی تعداد بڑھ جانے کے سبب صرف اردو میں ٹائپ کی جانے والی آراء شائع کی جائیں گی۔</seg>
<seg id="15">اس کے لیے آن سکرین کی بورڈ پر alt+shift دبا کر اردو سلیکٹ کریں)</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516165-post32" genre="wb">
<p>
<seg id="1">ميرا صرف ايک سوال تمام انسانيت کے علمداروں سے ہے:</seg>
<seg id="2">اگر آپ انکے بچے ماروگے تو وہ وہ آپ کے واسطے ہار لے کر آجائیں، يہ ناممکن ہے</seg>
<seg id="3">Saeed، Multan</seg>
<seg id="4">اور ميرا آپ سے سوال کہ علوم اسلامی سے ليکر علوم مشرق و مغرب تک، کہيں کوئی منطق، دليل اور فلسفہ امريکی حملے کے بدلے بے گناہ عوام بشمول نمازي، مزدور اور نوکری پيشہ غريب ملازمين کے قتل کی اجازت ديتا ہے؟</seg>
<seg id="5">اور اگر جواب نہ ميں ہے تو آپ کو اپنے نقطۂ نظر کی اصلاح کی اشد ضرورت ہے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516165-post35" genre="wb">
<p>
<seg id="1">لوگوں کو مسلح کيا گيا اس وقت يہ خدشہ تھا کہ روس افغانستان کے بعد پاکستان کارخ کرے گات لہذا ان لوگوں کو مسلح کيا گيا۔</seg>
<seg id="2">اب جب يہ خدشہ ہے کہ امريکہ افنستان کے راستے پاکستان پر چڑھ دوڑے گا جس کا موجودہ امريکی صدر اپنی صدارتی مہم ميں برملا اظہار کر چکے ہيں تو ہم ان لوگوں کو کيوں غير مسلح کريں؟</seg>
<seg id="3">صرف اسليے تاکہ امريکہ يا بھارت کو پاکستانی فوج کو زير کرنے کے بعد کسی قسم کی عوامی مزاحمت کا سامنا نہ کرنا پڑے؟</seg>
<seg id="4">ہاں اگر ان ميں سے کوئی کسی تخريبی کارروائی ميں ملوث ہو تو پاکستان صرف اس کے خلاف کارروائی کرے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516165-post46" genre="wb">
<p>
<seg id="1">ليکن افسوس يہ ہے حکومت کا لشکر طيبہ کے دوالے ہوجانا نے بھارت کی بات کو صحيح قرار دے ديا ہے کہ اس ميں پاکستان ملوث ہے۔</seg>
<seg id="2">نجيب الرحمان سائکو، *لاہور* [P@KI$T@N]</seg>
<seg id="3">اگر يہ مان ليا جائے کہ لشکر طيبہ ملوث ہے تب بھی پاکستان حکومت کو الزام دينا صحيح نہيں۔</seg>
<seg id="4">اور ايک سوال يہ بھی کہ کيا ان دہشتگردوں کو کسی سرکاری يا غير سرکاري بھارتی اہلکار کی مدد حاصل نہيں تھي؟</seg>
<seg id="5">کيا دہشتگرد صرف پاکستان ميں پيدا يا تيار ہوتے ہيں اور بھارت اور دنيا کے ديگر ممالک ميں تيار نہيں ہوتے؟</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516165-post63" genre="wb">
<p>
<seg id="1">جہاں تک لشکر طيبہ کا تعلق ہے حاليہ دہشت گردی کا اس سے کوئی تعلق نہيں۔</seg>
<seg id="2">يہ بات ياد رکھنے کی ہے کہ حافظ سعيد ہی وہ پہلے ’جہادی رہنما‘ تھے جنہوں نے طالبان کی کارروئيوں کو ’فتنہ‘ قرار ديا تھا۔</seg>
<seg id="3">مجھے پختہ يقين ہے کہ طالبان کی شورش امريکی منصوبوں کا جزو لانيفک ہے لہذا ہراس شخص اورگروہ کو راستے سے ہٹانا ضروری ہے جو کسی بھی حوالے سے طالبان کو چيلنج کرے۔</seg>
<seg id="4">پوری قوم کے تعاون کے باوجود بھارتی دباؤ ميں آ کر لشکر کے خلاف کارروائی کرنا زردری اينڈ کو کی گبراہٹ اور چاپلوس طبعيت کی طرف اشارہ ہے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516165-post64" genre="wb">
<p>
<seg id="1">امريکہ سعودی فنڈگ سے شروع ہونے والی مہم کو ختم کرنے کے لیے ان سے ہی درخواست کريں کہ خدارا اب اس گندگی کو بھی سميٹيں جو ہمارے معاشرے کو ذہر آلود کر چکی ہے۔</seg>
<seg id="2">ان سے احتجاج بھی کريں کہ کس اخلاقيات کے تحت امريکہ اور سعودی نے ہمارے ملک ميں خطرناک اسلحہ اور نام نہاد جہادی مگرحقيقتا نفرت انگيز لٹريچر اور کلچر کا وائرس پھیلايا، جس سے ہمارے ملک ميں انسانی ذبح خانے کھلے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516165-post71" genre="wb">
<p>
<seg id="1">بھارت کی طرف سے حملے کے خطرے کے بعد پاکستانی فوج کے اس اعلان نے کہ وہ افغان بارڈر سے فوج ہٹاکر بھارت کی طرف توجہ دے گا اور طالبان کا يہ اعلان کے کہ وہ افغان بارڈر سنبھالينگے امريکی بری طرح لڑکھڑا گئے اور اپنا پورا زور لگاديا کہ بھارت پاکستان پر حملہ نہ کرے۔</seg>
<seg id="2">اس سے خطہ ميں امريکی قوت کا سارا بھرم کھل گيا۔</seg>
<seg id="3">حالانکہ بھارت نے نہ تو حملے کی دھمکی دی اور نہ ہی اسکی اتنی ہمت ہے۔</seg>
<seg id="4">رہی سہی کثر امريکی رسد پر طالبان کے حملوں نے پوری کردي۔</seg>
<seg id="5">ثابت ہوا کہ پاک فوج اور حکومت پاکستان کی سپورٹ کے بغير امريکہ کچھ نہيں۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516169-post109" genre="wb">
<p>
<seg id="1">کراچی پاکستان کا کاروباری مالياتی مرکز سارے پس ماندہ علاقوں کا دبئی ہے۔</seg>
<seg id="2">لاکھوں يہاں سے خالی ہاتھ کبھی نہيں لوٹتے، مگر جب سے مغربي سرحدی علاقوں ميں قانون کی بالادستی مفقود ہوئی ہے سبوں کی توجہ کراچی نے لی ہے۔</seg>
<seg id="3">اب وہ اس شہر کی اغوا کے درپے ہيں۔</seg>
<seg id="4">پہلی بار پٹھانوں کو پختون کہا جانے لگا ہے، جو ايک شہر کے لوگوں کو اجنبی بنا کر لڑايا جا رہا ہے، حالانکہ ضرورت يک جہتی کی ہے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516169-post117" genre="wb">
<p>
<seg id="1">مسئلے کا ايک حل تو يہ ہے کہ يا تو اردو بولنے والے پشتو سيکھ ليں يا پشتو بولنے والے اردو، يا سبھی انگلش سيکھ ليں تو اور اچھا۔</seg>
<seg id="2">آپ يقيناً اسے ايک مضحکہ خيز تجويز سمجھيں گےليکن آپ کو تصادم کی وجہ کيا مضحکہ خيز نہيں لگتي؟</seg>
<seg id="3">کہ تشدد کي وجہ زبان ہو؟</seg>
<seg id="4">ظہير چغتائی</seg>
<seg id="5">جناب يہ تجويز حقيقت ميں ميں نے اپنے دوستوں کو جن ميں ہر مذہبي اور لساني طبقے کے لوگ شامل تھے بچپن ميں بار ہا دی، پر يار لوگ ان باتوں پر ہنسا کرتے تھے۔</seg>
<seg id="6">اس وقت ان لسانی اور مذہبی منافرتوں کے جن کي حالت آج سی جاندار اور توانا نہ تھي بس اندر ہی اندر پک رہی تھي۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516169-post120" genre="wb">
<p>
<seg id="1">سمجھ ہی نہيں آتا کہ يہ کيا اور کيوں ہو رہا ہے؟</seg>
<seg id="2">کيا قيامت کی يہی نشانياں ہيں؟</seg>
<seg id="3">معصوم اور بيگناہ کس جرم ميں مارے جا رہے ھيں؟</seg>
<seg id="4">وجوہات سبکے سامنے ہيں جو پاکستان کو ٹکڑے کرنا چاھتے ہيں وہی سرگرم ہيں اور جو يہ سب کرتے ہيں انکا نہ تو کوئی مذھب ہے اور نہ ملک۔</seg>
<seg id="5">کراچی ہو يا ممبئی گھر کو آگ لگی ہے گھر کے چراغوں سے۔</seg>
<seg id="6">جو حکومت آتی ھے وہ صرف جگہوں کے نام تبديل کر کے نام کمانے ميں لگ جاتے ہيں، جيسا کہ آجکل ائرپورٹ، روڈز، بلڈ نگز سب بينظیر۔</seg>
<seg id="7">کيا بينظير کے يہی معنی ہيں جو کراچی اور پاکستان کےعوام کے ساتھ ہو رہا ہے؟</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516169-post127" genre="wb">
<p>
<seg id="1">ممبئی حملوں کے عين عروج پر را کی طرف سے کراچی ميں لسانی فسادات شروع کروانے کی کوشش کا ناکام ہونا يہ ثابت کرتا ہے کہ ماضی ميں را کے پے رول پر کام کرنے والے سياسی عناصر اب اس نوکری سے مستعفی ہو چکے ہيں۔</seg>
<seg id="2">پشتو بولنے والے محنت کشوں کے خون ناحق اور بھارتی دھمکيوں نے کراچی سے خيبر تک سوئی ہوئی پاکستانيت کو جگا ديا ہے۔</seg>
<seg id="3">تمام سياسي، مذہبي، لسانی و قومی جماعتوں کے حب الوطنی سے بھر پور يکساں ردعمل نے جہاں بھارت کو سفارتی آداب سکھائے ہيں وہاں امريکی منصوبہ سازوں کو سوچنے کا ايک اور موقع بھي فراہم کيا ہے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516169-post131" genre="wb">
<p>
<seg id="1">کراچی ميں حالات خرابی کی ذمہ دارمتحدہ اور اے اين پی ہيں اور انتظاميہ جانبداری برت رہی ہے۔</seg>
<seg id="2">انتظاميہ 1گھنٹہ ميں حالات کنٹرول کر سکتی ہے مگر جان بوجھہ کر اس کو ہوا دي جا رہي ہے</seg>
<seg id="3">، پوليس اور رينجر پرسياسی جماعتوں کا دباؤ ہونے کی وجہ سے کارروائی کرنے سےگريز کرتی ہے۔</seg>
<seg id="4">اتحاد کرنے کي باتيں صرف بيانات تک محدود ہيں، سياسی جماعتوں کو اپنے مفادات ترک کرکے عام انسان کے مفاد کے ليے کام کرنا چاہيے۔</seg>
<seg id="5">جب تک انتظاميہ پر سياسی دباؤ رہےگا اس طرح کے واقعات مزيدجنم ليتے رہيں گے، اللہ پاکستان کو اپني امان ميں رکھے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516169-post135" genre="wb">
<p>
<seg id="1">ميرے خيال ميں سب سے بڑے دہشت گرد يہی لوگ ہیں۔</seg>
<seg id="2">اور اس ميں ضرور کوئی بيرونی قوتيں کارفرما ہيں ليکن پتہ نہيں کہ وہ ہے کون؟</seg>
<seg id="3">ليکن افسوس يہ ہے کہ اگر ايسے حالات سرحد کے کسی شہر ميں ہوتے تو حکومت وہاں کا کيا حشر کرتی ليکن جب يہ سرحد ميں نہيں تو حکومت بے بس دکھائی ديتی ہے۔</seg>
<seg id="4">حکومت کو چاہیے کہ يہاں آپريشن کرے اور ملک کے ايک بڑے اور اہم شہر کو دہشت گردی سے بچائے۔</seg>
<seg id="5">ورنہ پاکستان کو ايک بڑے مالی بحران سے سامنا ہو گا۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516169-post136" genre="wb">
<p>
<seg id="1">بی بی سی اردو بھی ڈر کے مارے سچ نہيں لکھ رہي جبکہ پاکستانی ميڈيا کی حالت تو اور بھی پتلي۔</seg>
<seg id="2">پورا سچ بی بی سی انگلش پر موجود ہے۔</seg>
<seg id="3">مسئلے کا ايک حل تو يہ ہے کہ يا تو اردو بولنے والے پشتو سيکھ ليں يا پشتو بولنے والے اردو، يا سبھی انگلش سيکھ ليں تو اور اچھا۔</seg>
<seg id="4">آپ يقيناً اسے ايک مضحکہ خيز تجويز سمجھيں گے ليکن آپ کو تصادم کی وجہ کيا مضحکہ خيز نہيں لگتي؟</seg>
<seg id="5">کہ تشدد کي وجہ زبان ہو؟</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516169-post145" genre="wb">
<p>
<seg id="1">کراچی ميں سفاکی کی ايک اور داستان آخرکار رقم ہوئی جس کا خوف ہر شہری کافی عرصہ سے محسوس کررہا تھا۔</seg>
<seg id="2">جس کا جہاں بس چلا اس نے کوئی کسر نہ چھوڑی ميڈيا پر آنے والی رپوٹيں اس کا پچاس فيصد ہيں جو چار روز ميں يہاں ہوا ہے۔</seg>
<seg id="3">پچھلی تين راتيں جاگ کرگزاريں اور ڈر اب بھی ہے۔</seg>
<seg id="4">ہوٹل خالی کرانے والے موچيوں اور مونگ پھلی والوں کو مارنے والے۔</seg>
<seg id="5">سپر ہائی وے پر لوٹ مار کرنے والے اور معصوموں کے کان کاٹنے والے سبھی اللہ کے عزاب سے بے خبر ہيں جو کبھی ان کو آ پکڑے گا۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516169-post149" genre="wb">
<p>
<seg id="1">آپ کے خیال میں اچانک اس بد امنی کی وجوہات کیا ہیں؟</seg>
<seg id="2">(بي بي سي)</seg>
<seg id="3">بھارت کی دل دہلا دينے والی ممبئي قتل وغارت کو سامنے رکھتے ہوئے کراچي ميں بدامنی کی وجہ ڈھونڈھنے کيلیے ہميں غوطے لگانے کی قطعاً ضرورت نہيں ہے بلکہ بالکل سيدھی اور آسان سی وجہ ہے کہ يہ بدامنی صرف لاشعوری طور پر ’بلڈ‘ کی اُتھل پُتھل کي بدولت ہوئی ہے۔</seg>
<seg id="4">ظاہر سی بات ہے کہ اگر ’باپ‘ کے ساتھ کوئی پنگا لے گا تو اسکے ’بيٹے‘ کا آپے سے باہر ہوجانا، آؤٹ آف کنٹرول ہوجانا اچنبھے کی بات نہيں ہوگي۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516169-post7" genre="wb">
<p>
<seg id="1">بلڈ تو لياقت علی خان اور بہت سےجانثاروں کا بھی وہيں کا تھا سائکو صاحب کي غلط فيمي دور کرنےکےلۓ يہ شير لکھ رہا ہو</seg>
<seg id="2">بزرگوں کی روايت ہم بھی دہرائيں گے</seg>
<seg id="3">جان دے کر بنايا جان دے کر بچائيں گے۔</seg>
<seg id="4">فیضان توصيف صديقی</seg>
<seg id="5">بہت افسوس کی بات ہے، پورا ملک اس وقت داؤ پر لگا ہے اور ہم آپس ميں دست وگريباں ہيں۔</seg>
<seg id="6">صديقي صاحب عرض ہے کہ اگر wikipedia.</seg>
<seg id="7">org ميں لياقت علی خان ديکھيں تو معلوم ہو کہ آپ کا تعلق صوبہ پنجاب کے علاقے کرنال کی ايک معزز پنجابی فيملی سے تھا۔</seg>
<seg id="8">ان کے مہاجروں کے لیے اقدامات کي وجہ سے ہی آج مہاجر انہيں اپنا گردانتے ہیں۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-NG-102-174502-11516169-post8" genre="wb">
<p>
<seg id="1">ہرعمل کا رد عمل تو ہوتا ہی ہے۔</seg>
<seg id="2">اپنی ذات تک تو برداشت کيا جا سکتا ہےليکن۔</seg>
<seg id="3">اعجاز اعوان</seg>
<seg id="4">جناب اس سے پہلے کہ اپ بھی راتوں رات تجويز کندگان کا جم غفير جمع کر ليں، آپ کو بتاتا چلوں کہ حقيقی بدمعاشی کی کھلی نشانيان آپ کو آج کل کراچی کی ديواروں پر وال چاکنگ اور پوسٹروں کی صورت ميں بھی مل رہی ہيں۔</seg>
<seg id="5">ہم دونوں طرح کی بدمعاشيان سہتے آ رہے ہيں۔</seg>
<seg id="6">ويسے بدمعاشوں نے تو پاکستان اور بانی پاکستان کو بھی نہ بخشا، انہيں تو کسی ردعمل کا سامنا نہ کرنا پڑا۔</seg>
<seg id="7">الٹا اسی پاکستان کے سينے پہ مونگ دل رہے ہیں۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-72-174253-11359731-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">ایک مسلم لیگ ن رہتی تھی اس نے بھی اٹھارہویں ترمیم کا مسودہ بنا کر پیپلز پارٹي کے حوالے کر دیا۔</seg>
<seg id="2">اس سے قبل ایم کیو ایم اور مسلم لیگ ق اٹھارہویں ترمیم کے مسودے قومی اسمبلی اور سینٹ میں جمع کرا چکی ہیں۔</seg>
<seg id="3">ابھی تک تو یہی لگتا ہے کہ اٹھارہویں ترمیم کے مسدودے ایک سیاسی چال ہیں اور کوئی بھی اس ترمیم کو منظور کرانے میں مخلص نہیں ہے۔</seg>
<seg id="4">یہی وجہ ہے کہ ابھی تک کسی نے اسمبلی یا سینٹ کے فلور پر اس ترمیم کے حق میں واویلہ نہیں مچایا اور نہ ہی ایوان کو مجبور کیا ہے کہ وہ اس ترمیم کو منظور کرے۔</seg>
<seg id="5">ایسے لگتا ہے اٹھارہویں ترمیم کے مسودے جمع کرا کے ان پارٹيوں نے گونگلوؤں سے مٹی جھاڑ لی ہے یعنی کل کو یہ کہنے کے قابل ہو گئے ہیں کہ ہم نے تو ترمیم جمع کرا دی تھی حکومتی سپیکر نے کاروائی ہی نہیں کی۔</seg>
<seg id="6">ایم کیو ایم حکومت کی اتحادی، مسلم لیگ ن حکومت کی درپردہ حلیف اور مسلم لیگ ق سترہویں ترمیم پاس کرنے والی جماعت تو پھر کیسے ہو سکتا ہے یہ جماعتیں سترہویں ترمیم ختم کرنے میں مخلص ہوں۔</seg>
<seg id="7">یہ تو رنگ لگا کر شہیدوں میں نام لکھوانے کا بہانہ ہے۔</seg>
<seg id="8">پیپلز پارٹي کو تو ویسے ہی سترہویں ترمیم ختم کرنے کی جلدی نہیں ہے۔</seg>
<seg id="9">بھلا کوئی کیسے اپنے ہاتھ کٹوانے کا سوچ سکتا ہے۔</seg>
<seg id="10">جب تک ذرداری صدر ہیں سترہویں ترمیم ختم ہونے والی نہیں۔</seg>
<seg id="11">یہی ہمارے ایک سروے میں اکثریت کی رائے تھی اور ہے بھی سچ۔</seg>
<seg id="12">اگر سترہویں ترمیم ختم کرنی ہوتی تو پھر ذرداری صدر کبھی نہ بنتے۔</seg>
<seg id="13">اب تو وہ صدر پرویز سے بھی زیادہ طاقتور شخص ہیں کیونکہ وہ صدر ہونے کیساتھ ساتھ پیپلز پارٹی کے چیئرمین بھی ہیں۔</seg>
<seg id="14">جب تک وہ صدر ہیں سترہویں ترمیم قائم ہے۔</seg>
<seg id="15">سیاسی جماعتوں کو سترہویں ترمیم ختم کرنے کیلیے پہلے صدر ذرداری کو ایوان صدارت سے رخصت کرنا پڑے گا۔</seg>
<seg id="16">ایسا نہ ایم کیو ایم چاہتی ہے اور نہ دوسری جماعتیں۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-72-174253-11359750-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">ہمارے خاندان کے اکثر بزرگ مزدور طبقے سے تعلق رکھتے تھے</seg>
<seg id="2">اور جب بچپن میں ہم اپنے چچا، ماموں وغیرہ کو دیہاڑی لگاتے دیکھتے تو دل میں یہی خواہش پیدا ہوتی کہ اللہ ہمیں جسمانی مشقت والی مزدوری سے بچانا۔</seg>
<seg id="3">اس سے بچنے کیلئے ہم نے روزنامہ امروز کے ایڈیٹر کو خط لکھا اور پوچھا کہ ہم میٹرک کے بعد کیا کریں کہ ہمیں جسمانی مشقت نہ کرنی پڑے۔</seg>
<seg id="4">ایڈیٹر نے جواب میں لکھا کہ ڈاکٹر یا انجنئر بن جاؤ اور فلاں فلاں مضامین پکڑ لو۔</seg>
<seg id="5">ہمارا رجحان شروع سے ہی انجنئرنگ کی طرف تھا اور ہم نے میٹرک میں بھی بیالوجی کی بجائے ٹیکنیکل ڈرائنگ ہی پڑھی۔</seg>
<seg id="6">لیکن ایف ایس سی میں داخلے کے وقت بڑے بھائی نے مجبور کیا کہ ہم میڈیکل میں ایف ایس سی کر کے ڈاکٹر بنیں۔</seg>
<seg id="7">ہم نے بمشکل ایک ماہ ہی بیالوجی پڑھی اور جب کچھ بھی پلے نہ پڑا تو اس کے بدلے حساب کا مضمون لے لیا۔</seg>
<seg id="8">یعنی جسمانی مشقت سے ڈر نے ہمیں انجنئر بنا دیا اور اب ہم اپنے خاندان کے بہت سے ہمجولوں میں اچھی پوزیشن پر ہیں جس پر ہم خدا کا ہر وقت شکر ادا کرتے رہتے ہیں۔</seg>
<seg id="9">یہ بات ہمیں اس وقت یاد آئی جب ہم اپنے دو جوان بیٹوں کیساتھ پرانے گھر کے قالین اٹھانے کی کوشش کر رہے تھے۔</seg>
<seg id="10">ابھی کام کرتے آدھا گھنٹہ بھی نہیں ہوا تھا کہ چھوٹا بیٹا بولا “ڈیڈ لگتا ہےمیں اس کام کیلیے پیدا نہیں ہوا”۔</seg>
<seg id="11">ہم نے کہا اگر یہ سچ ہے تو پھر ہماری طرح خوب پڑھو اور جسمانی مشقت سے جان چھڑا لو۔</seg>
<seg id="12">بیٹا کہنے لگا پڑھ تو میں رہا ہوں اور پڑھ بھی جاؤں گا مگر یہ کام میرے سے نہیں ہوتا۔</seg>
<seg id="13">جیسے تیسے ہم تینوں نے تین گھنٹے میں وہ کام ختم کیا اور گھر لوٹ آئے۔</seg>
<seg id="14">کہنے کا مطلب یہ ہے کہ آدمی اگر منزل کا تعین کر لے چاہے اس کے پیچھے جو بھی وجہ کارفرما ہو تو کوئی اسے منزل پانے سے نہیں روک سکتا۔</seg>
<seg id="15">ہاں اگر آپ کو پتہ ہی نہیں ہے کہ کرنا کیا ہے تو پھر آپ کا اللہ ہی حافظ ہے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-72-174253-11359766-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">کہتے ہیں کہ مرے ہوئے کو برا مت کہو مگر کیا کریں ہمیں بینظیر کی پہلی برسی پر بھِی ان میں برائیاں ہی نظر آتی ہیں۔</seg>
<seg id="2">بینظیر نے اپنے مفاد کی خاطر آزادی کی جنگ لڑنے والے سکھوں کی لسٹ بھارت کو مہیا کر کے ایک طرف سکھوں کی تحریک آزادی کو کچل دیا اور دوسری طرف بھارت کو پنجاب کی تحریک دبانے کے بعد کشمیر میں پوری توجہ مرکوز کرنے کا موقع فراہم کیا۔</seg>
<seg id="3">بینطیر اور نواز شریف کی اقتدار کی رشہ کشی تاریخ کا حصہ ہے جس نے ملک کو کئِ سال پیچھے کی طرف دھکیل دیا۔</seg>
<seg id="4">بینظیر نے جلاوطنی کے دوران کشمیر اور ایٹمی پروگرام پر منفی بیانات کا سلسلہ جاری رکھا۔</seg>
<seg id="5">بینظیر نے نواز شریف کیساتھ لندن معاہدے کی خلاف ورزی کرتے ہوئے جنرل مشرف کیساتھ ڈیل کر لی۔</seg>
<seg id="6">بینظیر نے اپنے دور اقتدار میں اپنے خاوند کو کھل کر پیسہ کمانے کا موقع دیا اور اسی وجہ سے وہ مسٹر ٹین پرسینٹ کہلائے</seg>
<seg id="7">بینظیر کے دور میں اس کا بھائی قتل ہوا اور جس کے قاتل ابھِی تک سزا سے بچے ہوئے ہیں۔</seg>
<seg id="8">بینظیر نے عورت ہونے کے باوجود عورتوں کے حقوق کی جنگ لڑنے سے گریز کیا۔</seg>
<seg id="9">جس طرح بینظیر نے اپنے والد کی لاش پر سیاست کی اسی طرح اب ان کے رنڈوے خاوند ان کی لاش پر سیاست کر رہے ہیں۔</seg>
<seg id="10">بینظیر کو دو دفعہ حکومت ملی مگر وہ اپنے والد کے سیاسی قتل کے مجرموں کو سزا تو کیا ان کیخلاف مقدمہ بھی درج نہ کرا سکیں۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-72-174253-11359779-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">مشرقی پاکستان کو ہم سے الگ ہوئے سینتیس سال ہو گئے اور ہمارے عوام اور حکمرانوں کی بے حسی کی انتہا دیکھیں کہ کسی نے اس دن نہ سوگ منایا اور نہ اپنی غلطیوں پر ماتم کیا۔</seg>
<seg id="2">ہونا تو یہ چاہیے تھا کہ ہم سولہ دسمبر والے دن کو عبرت کے طور پر مناتے اور اس طرح کی تدابیر کرتے کہ ایسا حادثہ دوبارہ وقوع پذیر نہ ہو۔</seg>
<seg id="3">اس دن ہم بنگلہ دیش کے لوگوں کو خیرسگالی کے پیغامات بھیجتے اور انہیں دوبارھ اپنےقریب لانے کی کوشش کرتے۔</seg>
<seg id="4">حکمران حمودالرحمن کمیشن کی فائل کو کھولتے اور اس میں مشرقی پاکستان کی علیحدگی کی وجوہات پر غور کرتے۔</seg>
<seg id="5">بنگلہ دیش میں پھنسے ہوئے بہاریوں کو واپس لانے کی تدبیر کرتے اور ان کی حوصلہ افزائی کیلیے انہیں تحائف بھیجتے۔</seg>
<seg id="6">لیکن ہم بے حس ہو چکے ہیں ہمارے پڑوس میں کوئی مر جائے ہمیں اس کی اب اطلاع نہیں ہوتی۔</seg>
<seg id="7">ہمیں اپنے بہن بھائیوں کی فکر نہیں رہی کیونکہ ہم خودغرض ہو چکے ہیں۔</seg>
<seg id="8">بڑے سے بڑا سانحہ گزر جائے ہم اگلے دن پھر اپنے معمولات زندگی میں کھو جاتے ہیں۔</seg>
<seg id="9">کاش جس طرح مشرقی اور مغربی جرمنی دوبارہ ایک ہو گئے اسی طرح مشرقی اور مغربی پاکستان بھی دوبارہ ایک ہو سکتے۔</seg>
<seg id="10">ہم دوبارہ ایک ہو سکتے ہیں اگر دونوں ایک دوسرے کیلیے قربانی ديں اور خودغرضی کے خول سے باہر نکل آئیں۔</seg>
<seg id="11">لیکن یہ خواہش مستقبل قریب میں پوری ہوتی نظر نہیں آتی۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-72-174253-11359785-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">آج جب خبروں میں بتایا گیا کہ امریکی ریاست الی نوائے کا گورنر کرپشن چارجز میں گرفتار کر لیا گیا</seg>
<seg id="2">اور اسے گورنری سے ہٹانے کیلیے صوبائی کانگریس جلد سے جلد اس کا محاسبہ کرنے کی تیاری کرنے لگ Edit ی ہے تو ہمارے ایک امریکی گورے ساتھی جن کی پاکستان کے حالات پر گہری نظر ہوتی ہے نے ہمیں شیخی بگھارتے ہوئے لکارا کہ دیکھو جمہوریت اسے کہتے ہیں۔</seg>
<seg id="3">امریکہ میں بڑے سے بڑا آدمی بھی قانون سے ماورا نہیں ہے</seg>
<seg id="4">اور ایک تمہارا ملک پاکستان ہے جس کا صدر بھی کرپشن چارجز ڈراپ کرانے کے بعد بنا ہے۔</seg>
<seg id="5">ہماری رگ ظرافت پھڑکی اور ہم نے کہا اگر مریکہ میں ایک گورنر گرفتار ہوا ہے تو کیا ہوا، ہمارے پاکستان میں تو راتوں رات وزیراعظم کو گرفتار کر کے ایک بار پھانسی چڑھایا گیا اور دوسری بار ملک بدر کیا گیا۔</seg>
<seg id="6">بتاؤ کبھی امریکہ میں ایسا ہوا؟</seg>
<seg id="7">پاکستان نے تو ملک کا قانون توڑنے والے کو گارڈ آف آنر کیساتھ صدارتی ایوان سے رخصت کیا، بتاؤ کیا امریکہ میں کبھی ایسا ہوا؟</seg>
<seg id="8">پاکستان میں چیف جسٹس کو ایسا معطل کیا گیا کہ عوامی سپورٹ ہونے کے باوجود وہ ابھی تک بحال نہیں ہو سکا، کیا امریکہ میں ایسا ہوا؟</seg>
<seg id="9">پاکستان میں جعلی ڈگری ہولڈر کو وزیرصحت بنایا گیا، کیا امریکہ میں ایسا ہوا؟</seg>
<seg id="10">یہ سن کر امریکی بیچارہ ہنس ہنس کر ادھ موا ہو گیا اور ساتھ ہی اپنی ہار بھی مان گیا۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-72-174253-11359789-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">اس تصویر میں صدر زرداری چاروں طرف سے امریکیوں میں گھرے ہونے کے باوجود مسکرا رہے ہیں۔</seg>
<seg id="2">ان کی مسکراہٹ سے لگتا ہے</seg>
<seg id="3">وہ سمجھ رہے ہیں کہ امریکہ ان کی حکومت کیساتھ ہے مگر وہ یہ بھول رہے ہیں کہ یہی لوگ ایک سال قبل پرویز مشرف کیساتھ تھے۔</seg>
<seg id="4">یہ تصویر تو ایسے اتروائی گئی ہے جیسے کسی خاندان کی ہو۔</seg>
<seg id="5">اس سے قبل کبھی اس طرح کی فوٹو اخبارات میں نہیں چھپی یعنی ایک صدر کیساتھ تین تین امریکی اہلکار۔</seg>
<seg id="6">لگتا ہے امریکہ کا کام پاکستان میں بڑھ گیا ہے اور اب ایک سے زیادہ کارندوں کو مل کر اسے نپٹانا پڑ رہا ہے یا پھر ان کا نئے غلام پر وہ بھروسہ نہیں رہا جو اس سے پہلے والے پر تھا۔</seg>
<seg id="7">یہ بھی ہو سکتا ہے صدر زرداری کی وعدہ خلافی کی مشہوری کو مدںظر رکھتے ہوئے یہ بندوبست کیا گیا ہو۔</seg>
<seg id="8">اگر کوئی سمجھدار حکمران ہوتا تو کم از کم اس تصویر میں اپنے دانت نہ دکھاتا اور اس کے چہرے پر غلامی کے طوق کی شرمندگی ضرور عیاں ہوتی۔</seg>
<seg id="9">اگر جمہوریت کا اصول اس تصویر پر لاگو کیا جائے تو صدر زرداری اقلیت میں ہیں۔</seg>
<seg id="10">جمہوریت کے مطابق اکثریت ہی ملک کی حکمران ہوتی ہے اور وہ کون ہے یہ تصویر بول رہی ہے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-77-174260-11358562-post11" genre="wb">
<p>
<seg id="1">جنت نظیر سوات کو پاکستان کا سویٹزرلینڈ بھی کہا جاتا ہے۔</seg>
<seg id="2">اب تک کی حکومتی حکمت عملی کے مطابق طاقت کے ساتھ ساتھ مزاکرات کئے جا رہے ہیں۔</seg>
<seg id="3">لیکن طاقت کا استمال طالباں کی طاقت بڑھانے اور عوام میں ان کے لئے ہمدردی پیدا کرنے کے علاوہ کچھ فائدا نہیں دے رہا۔</seg>
<seg id="4">ضرورت اس امر کی ہے کہ طاقت کے استمال کی جگہ حکومت اس مثلے کی وجوہات ختم کرے۔</seg>
<seg id="5">وجوہات کے خاتمے سے فضل اللہ اور طالبان خود بہ خود ختم ہو جائیں گے۔</seg>
<seg id="6">اے این پی حکومت کی جانب سے مجوزا شرعیت بل کا فی حد تک سوات کے مثائیل کے حل کا سبب بنے گا۔</seg>
<seg id="7">مگر شریعت کے نفاظ کے ساتھ ساتھ حکومت کو معاشی مثائیل پر بھی توجہ دینا ہو گی</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-77-174260-11358562-post19" genre="wb">
<p>
<seg id="1">جنرل مشرف کے شروع کےاقدامات سے يہ لگا تھا کہ شايد اس قوم کونا اھل سياست دانوں سے نجات ملے گی ليکن اقتدار کے حوس نے ان کے سارے ارادے بدل ديے</seg>
<seg id="2">جو بھی اميديں تھيں وہ &quot;وار اف ٹيرر&quot;ميں شموليت سےوہ اپنےاپ کو حقيقت ميں لازوال سمجھنے لگے</seg>
<seg id="3">اور جن اقدامات کی توقع تھی وہ ختم ہوگيی۔</seg>
<seg id="4">جيسےہی بش کےدور کا خاتمہ ہونےلگا تو ان کواپنے اقتدار کے خاتمے کی فکر ہونے لگی اور بوکلاہٹ ميں چوروں سے ڈيل کر دی۔</seg>
<seg id="5">جنرل مشرف پھر بھی فوج کو کنٹرول کر سکتے تھے ليکن موجودہ حکومت کو پتہ ہی نہيں کہ کيا ہورہا ہے۔</seg>
<seg id="6">باجوڑ ہو يا سوات فوج ٹيرر کو کنٹرول نہيں کرتی اور بمباری &quot;دشمن&quot;يعنی عوام پر کرتی ہے جانی 'مالی نقصان کے ساتھ ساتھ 'دشمن'کو ذہنی مريض بنا دیے تو دشمن ہم ہی ہوے نہ</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-77-174260-11358562-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">صوبہ سرحد کے شورش زدہ علاقے سوات میں ایک سال سے زائد عرصے سے فوجی کارروائی جاری ہونے کے باوجود حالات بد سے بدتر ہوتے جا رہے ہیں۔</seg>
<seg id="2">ایک طرف حکومت کی اس علاقے میں رٹ صرف قومی اسمبلی میں مذمتی قرارداد منظور کرنے کی حد تک رہ گئی ہے، اور دوسری طرف طالبان کے غیر قانونی ریڈیو ایف ایم چینل کا اثر و رسوخ سوات میں کہیں زیادہ ہوتا جا رہا ہے۔</seg>
<seg id="3">تیسری طرف عام شہری اسی میں عافیت سمجھتا ہے کہ اس علاقے میں جس کی عملاً عملداری ہے اسی کی سنی جائے۔</seg>
<seg id="4">سوات میں سکیورٹی فورسز کی کارروائی کے دوران تقریباً گن شپ ہیلی کاپٹروں اور توپ خانوں کی بمباری سے کئی شدت پسندوں کی ہلاکت کے دعوے کیے جانتے ہیں، لیکن ان ہلاکتوں کے باوجود طالبان نہ صرف زیادہ مستحکم ہوئے ہیں بلکہ ان کی عملداری ایک اندازے کے مطابق اسی فیصد سوات پر قائم ہوگئی۔</seg>
<seg id="5">نتیجہ یہ کہ ایک طرف حکومت اپنی ناکامی ماننے کے لیے تیار نہیں اور دوسری طرف طالبان مستحکم۔</seg>
<seg id="6">بیچ میں پسا کون، بے چارے شہری۔</seg>
<seg id="7">سوات میں اب کہا جاتا ہے کہ کسی نے پوچھا کہ طالبان کیسے لوگ ہیں تو جواب ملا بہت اچھے کیونکہ وہ دین کے محافظ ہیں اور 'اللہ اور دین کے دشمنوں' کے خلاف لڑتے ہیں۔</seg>
<seg id="8">پھر پوچھا گیا کہ فوج کیسی ہے تو جواب ملا کہ بہت اچھی کیونکہ وہ 'وطن کی حفاظت کرتے ہیں اور ملک کے دشمنوں کے خلاف' لڑتی ہے۔</seg>
<seg id="9">تو پھر پوچھا گیا کہ دین اور وطن کے دشمن کون ہیں تو جواب ملا ہم شہری۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-77-174260-11358562-post5" genre="wb">
<p>
<seg id="1">میں حیران ہوں کہ پاکستانی فوج بھارتی فوج کے ساتھ کیسے لڑے گی جو وہ طالبان کے ایک چھوٹے سے گروپ کو کنٹرول نہیں کر سکی۔</seg>
<seg id="2">طالبان کا غیر قانونی طور پر چلنے والا ایف ایم چینل کو ٹریک نہ کرسکے جو کہ میرے خیال میں بہت آسان ہے۔</seg>
<seg id="3">لیکن پھر بھی یہ ایف ایم پورے آب و تاب کے ساتھ زہر اگل رہا ہے۔</seg>
<seg id="4">بچیوں کے سکولوں۔ کے بعد اب لڑکوں کے سکول تباہ کیے جا رہے ہیں۔</seg>
<seg id="5">کرفیو لگایا جاتا ہے تاکہ طالبان آسانی سے نقل و حرکت کرسکیں۔</seg>
<seg id="6">آج رات کرفیو کے دوران آٹھ ٹرک کرفیو کے دوران مینگورہ کے مضافات میں گھس کر مورچے بنا دیے۔</seg>
<seg id="7">سوال یہ پیدا ہوتا ہے کہ وہ کرفیو کے باوجود وہاں کیسے پہنچے۔</seg>
<seg id="8">فوج اکبر بگٹی کو تو گھر میں قتل کرتکتی ہے اور طالبان کو شلامی کرتی ہے۔</seg>
<seg id="9">اللہ کے لیے کوئی اس فوج کو سمجھائے کہ سوات کی بے بس عوام کو طالبان کی گرفت سے نکالے اور یہ ثابت کرے کہ پاکستانی فوج کسی بھی دشمن پر حاوی ہو سکتی ہے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-77-174260-11358578-post2" genre="wb">
<p>
<seg id="1">حضرت فرماتے ہيں دنيا ميں زيادہ تر خون مذاہب کی بنياد پر بہايا گيا ہے، آپ مجھے بتا ديں کہ اگر مذہب نہ ہوتا تو کيا يہ خون خرابہ نہ ہوتا؟</seg>
<seg id="2">پنجابی، پٹھان، گورا اور کالا، محسود اور دوسرے قبائل کيا يہ سب کچھ مذہب کی پيداوار ہيں؟</seg>
<seg id="3">نہيں ہرگز نہيں، جناب، مذہب ہی يہ تعليم ديتا ہے کہ کوئی گورا کوئی کالا نہيں کوئی پنجابی کوئی مہاجر نہيں ورنہ اگر مذہب نہ ہوتا توگورے کالےکی لڑائی ميں آدھی دنيا اور ذات برادری کی عداوت باقی انسان غرق ہوجاتے۔</seg>
<seg id="4">دراصل مذہب ہی انسان کو اخلاقی تربيت ديتا ہے اور اسے پابند کرتا ہے وہ يہاں اپنی مرضی سے نہيں آيا بلکہ خالق کائنات نے اس کو يہاں بھيجا ہے اور اسے يہاں اسی کے حکم کے مطابق زندگی بسر کرنی ہے۔</seg>
<seg id="5">بحيثيت ايک مسلمان مجھے اس بات کا پورا يقين ہے اسلام ايک مکمل ضابتہ حيات ہے اور سچا مذہب ہے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-77-174260-11358583-post5" genre="wb">
<p>
<seg id="1">لندن ميں رہائش اختيار کرنے کے بعد کی سال تک ميں ہر صبح پہلے ٹيلفون پر اپنے ہر رشتہ دار کی خيرت معلوم کرتی حالانکہ بيشتر نے کبھی ايک بار بھی فون کرکے ہماری خبر نہيں لی پھر مجھے احساس ہوگيا کہ انہيں ہمارا فون کرنا بھی گوارا نہيں ہوتا ہم نے فون کرنا چھوڑ ديا۔</seg>
<seg id="2">يھاں دو سال سے فرانس ميں رھتے ھوۓ ميں نے بھی يھی محسوس کيا ھے۔</seg>
<seg id="3">پتھ نھيں کيوں لوگ صرف ھم سے فون کی اُميد رکھتے ھيں۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-77-174260-11358596-post4" genre="wb">
<p>
<seg id="1">عراق کے بارے میں قراداد چند گھنٹوں میں پاس، دارفر کےلیے ’امن‘ فوج بھیجنا کوئی مسئلہ ہی نہیں۔</seg>
<seg id="2">ممبئی حملوں کی فورا مذمت اور مشتبہ تنظیموں پہ پابندی تو چند گھنٹوں کا کام ہے۔</seg>
<seg id="3">اور جہاں موت رقص کرتی پھر رہی ہے اس بارے ہم صلاح مشورہ کر رہے ہیں۔</seg>
<seg id="4">ارے او عالمی امن کے ٹھیکیدارو یہاں تو زندگی ختم ہو رہی ہے۔</seg>
<seg id="5">کیا واقعی اس کے ختم ہونے کا انتظار تو نہیں ہو رہا۔</seg>
<seg id="6">تاکہ پھر کوئی مظلوم اپنا حق حاصل کرنے کے لیے غلیل جیسا وسیع تر تباہی پھیلانے والا ہتھیار استعمال کرنے کے بارے میں سوچ بھی نہ سکے؟</seg>
<seg id="7">جب ایک باپ اپنے جگر گوشے کا لاشہ اٹھائے بھاگ رہا ہوتا ہے تو پھر بھی تمھارے دل کے کسی حصے میں درد کی کوئی لہر نھیں اٹھتی؟</seg>
<seg id="8">اگر نہیں تو تم انسان کہلانے کے حقدار ہی نہیں ہوتم۔</seg>
<seg id="9">بلکہ انسانیت کے نام پر سیاہ دھبہ ہو۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-77-174260-11358605-post14" genre="wb">
<p>
<seg id="1">چليں يہ تو ثابت ہوا کہ يہ علاقہ ہزاروں سال سے اسرائيليوں کا بھی وطن ہے۔</seg>
<seg id="2">ہونا تو يہ چاہيۓ کہ يہ دونوں اقوام مل جل کر آپس ميں پيار و محبت سے رہيں، ليکن ان کی ڈورياں چونکہ مغرب اور عرب ممالک کے ہاتھ ميں ہيں، اس ليۓ ان کی مرضی کے بغير يہاں کبھی امن قائم نہيں ہوسکتا۔</seg>
<seg id="3">بلکہ اب تو ايران بھی اپنی پراکسی وار يہاں سے لڑنا چاہتا ہے۔</seg>
<seg id="4">اسرائيلی کارروائی وقتی طور پر رک بھی گئی تو پھر کسی واقعہ کے بعد شروع ہو جائے گي۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-77-174260-11358605-post7" genre="wb">
<p>
<seg id="1">بی بی سی کے ملک کے مفادات امريکہ و اسرائيل نوازی سے وابستہ ہيں اور يہی وجہ ہے کہ ’روشن خيالي‘ کی آڑ ميں يہ ’صيہونيت پسندي‘ پر مشتمل بلاگز کی ايک سيريز لے کر وارد ہوا ہے اور يکطرفہ اور اندھا ’پراپيگنڈہ‘ کر رہا ہے۔</seg>
<seg id="2">بی بی سی محض ’فارميلٹي‘ پوری کر رہا ہے اور محض ہمدردياں سميٹنا ہی اس کا مقصد و منشاء ہے!</seg>
<seg id="3">موڈريٹر صاحب سے گذارش ہے کہ فدوی کے اس تبصرہ کو شائع کيا جائے تاکہ کچھ اندازہ ہوجائے کہ بی بی سی ميں حقائق پسندي کا تھوڑا بہت مادہ ابھی تک باقی ہے۔</seg>
<seg id="4">شکريہ۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-77-174260-11358605-post8" genre="wb">
<p>
<seg id="1">پتہ نہيں يہ کہانی کس نے لکھی کيسے وجود ميں آئی ليکن ايک بات ضرور ہے ہر زمانے ميں ڈريکولا معصوم انسانوں کا خون پيتے رہے ہيں،</seg>
<seg id="2">ہر زمانے ميں جنگيں ہوتی رہی ہيں اور ہر زمانے ميں خون بہتا رہا ہے۔</seg>
<seg id="3">ليکن حيرت کی بات يہ ہے کہ اکيسويں صدی کا يہ انسان جو اپنے آپ کو بہت مہذب مانتا ہے کيسے دن دہاڑے اور سر عام ہونے والے اس قتل عام پر خاموش ہے،</seg>
<seg id="4">کيسے يہ اس بات کو محسوس نہيں کرتا کہ جو کچھ ہورہا ہے وہ انسانيت کی ايک بد ترين شکل پيش کررہا ہے۔</seg>
<seg id="5">افسوس ناک اور المناک پہلو تو يہ ہے کہ تہذيب يافتہ انسان کا يہ سياہ پہلو آنے والی صدی کے ايک اور انسان کے سامنے کيا تصوير پيش کرے گا۔</seg>
<seg id="6">خير انديش، سجادالحسنين، حيدرآباد دکن</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-78-174262-11377684-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">اس وقت ڈیرہ غازی خان کے ساتھ ساتھ پورے ملک میں موسم سرما کی بارشیں ہو رہی ہیں۔</seg>
<seg id="2">موسم کے مطابق ایک نظم حاضر ہے، اس نظم کے ساتھ ساتھ بارش انجوائے کیجیئے۔</seg>
<seg id="3">یہ بارشیں بھی تم سے ہیں</seg>
<seg id="4">جو برس گئی تو بہار ہیں</seg>
<seg id="5">جو ٹھہر گئی تو قرار ہیں</seg>
<seg id="6">کبھی آ گئی یونہی بے سبب</seg>
<seg id="7">کبھی چھا گئی یوں ہی روزِ شب</seg>
<seg id="8">کبھی شور ہیں کبھی چپ سی ہیں</seg>
<seg id="9">یہ بارشیں بھی تم سے ہیں</seg>
<seg id="10">کسی یاد میں کسی رات کو</seg>
<seg id="11">اک دبی ہوئی سی راکھ کو</seg>
<seg id="12">کبھی یوں ہوا کہ بجھا دیا</seg>
<seg id="13">کبھی خود سے خود کو جلا دیا</seg>
<seg id="14">کبھی بوند بوند میں غم سی ہیں</seg>
<seg id="15">یہ بارشیں بھی تم سے ہیں</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-78-174262-11377692-post3" genre="wb">
<p>
<seg id="1">یہ سارے حکمران ایک بریف کیس اٹھا کر بھاگنے والے ہیں، انکو کیا، ملک رہے یا نا رہے۔</seg>
<seg id="2">عوام منجن بیچے یا لیموں کا چھلکا لے کر مندروں کی گھنٹیاں مانجھ رہی ہو۔</seg>
<seg id="3">ایک تو ہمارا میڈیا بھی حکمرانوں کی طرح حرام خور ہے۔</seg>
<seg id="4">اسکا مقصد صرف اور صرف حکومت سے پیسے بٹورنا ہے اور کچھ نہیں۔</seg>
<seg id="5">رہی عوام تو وہ رہی جاہل اسکے بارے میں بات کرنا اس سے بڑی جہالت</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-79-174263-11377995-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">کل دوپہر عجیب ماجرا ہوا۔</seg>
<seg id="2">سب کی سب پولیس ادھر ادھر دوڑ لگا رہی ہو پر الیگل پارکنگ کو پوچھے نہ۔</seg>
<seg id="3">اور تو اور nypd traffic بھی اس موڈ میں نہ تھی کہ illegal park گاڑیوں پر نظر ڈالے۔</seg>
<seg id="4">ہوا کچھ ایسے کہ یو ایس ائیر کا ایک جہاز سچ مچ ہی جہاز بن گیا اور ہڈسن ریور میں لینڈ فرما گیا۔</seg>
<seg id="5">ابھی تک صرف اتنا پتہ ہے کہ “دہشت گردوں” کا تعلق پرندوں کی نسل goose سے تھا۔</seg>
<seg id="6">کل شائد نیویارک کی تاریخی ٹھنڈ تھی۔</seg>
<seg id="7">اس قدر ٹمپریچر نہیں گرتا ہوتا۔</seg>
<seg id="8">خود میرا آدھے گھنٹے کی باہر کی سیر سے جبڑا درد کرنے لگا ہے۔</seg>
<seg id="9">اندازہ لگائیں کہ ان لوگوں نے جو جہاز سے دریا میں کود گئے کا کیا حال ہوا ہو گا۔</seg>
<seg id="10">خوشی کی بات ہے کہ سب کے سب لوگ محفوظ رہے۔</seg>
<seg id="11">اور دکھ کی بات یہ ہے کہ کمپنی کا جہاز اس فائنانشل کرائسز میں ڈوب گیا۔</seg>
<seg id="12">میں یہ سب دیکھتا دیکھتا ویسٹ سائیڈ ہائے وے سے نیوجرسی گیا اور دیکھ کر بھی گیا کہ ساؤتھ باؤنڈ بند ہے پھر بھی میں نے کیا کیا؟</seg>
<seg id="13">جی واپسی میں اسی رش میں پھنس گیا۔</seg>
<seg id="14">شکر ہے میرے ایک گھنٹے کے ٹرپ کے دوران رستہ کچھ تو کھول ہی دیا تھا کہ مجھے 56 سٹریٹ کا exit مل ہی گیا۔</seg>
<seg id="15">نہیں تو پہلے دو exit میں نے اس پر لگی لائنوں کو دیکھ کر نہیں لئے تھے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-79-174263-11378012-post11" genre="wb">
<p>
<seg id="1">مکی، میرا پاکستان: خیر مبارک آپ کو بھی عید مبارک۔</seg>
<seg id="2">عمار: آف کورس ایمان والیاں</seg>
<seg id="3">شگفتہ: خیر مبارک، آپ کو بھی عید مبارک۔</seg>
<seg id="4">سارہ: میں نے تو دو مرغ کئے ہے قربان ہوتی ہے اور جیسے ہوتی ہے وہ جہانزیب نے بتا دی ہے</seg>
<seg id="5">اس کے علاوہ اور کوئی طریقہ نہیں۔</seg>
<seg id="6">اور اس فارم پر جا کر گوشت بھی خود بنانا پڑتا ہے بشمول کھال اتارنا۔</seg>
<seg id="7">باسم: ڈاٹ نیٹ کو ٹھیک ہونے میں وقت لگ سکتا ہے۔</seg>
<seg id="8">فورم پر کیا ہوا؟</seg>
<seg id="9">لنکو</seg>
<seg id="10">بلاگ کی سنو سے دو دو ہاتھ کرنے کے لئے فائرفاکس میں دیکھیں،۔</seg>
<seg id="11">ڈفر: خیر مبارک، آپ کو بھی عید مبارک۔</seg>
<seg id="12">سر جی فائرفاکس استعمال کیا کرین۔</seg>
<seg id="13">برف غائب ہو جائے گی۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-83-174268-11364077-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">ہم سواتی طالبانی ٹولہ کو مفت میں غیر مہذب سمجھتے رہے، جو صرف خواتین کی تعلیم پر نالاں تھے۔</seg>
<seg id="2">اس ناراضگی کو ہر روز کہیں نہ کہیں خواتین کے سکول اور کالج منہدم کر کے اُن کا اظہار کر رہے تھے۔</seg>
<seg id="3">لیکن اکثر خیالات کی طرح یہ خیال بھی درست ثابت نہیں ہوا، سی این این کی اِس خبر کے مطابق آج بروز پیر کے با برکت دن طالبانی ٹولہ نے لڑکوں کے ایک اسکول کو بارود سے منہدم کر دیا۔</seg>
<seg id="4">سوات، طالبان نے لڑکوں کا اسکول منہدم کر دیا</seg>
<seg id="5">لڑکیوں کے اسکول تو اصل میں مشہور انگریزی مقولہ “لیڈیز فرسٹ” پر عمل کرتے ہوئے پہلے منہدم کئے گئے تھے، پتہ نہیں اب بھی لوگ طالبان کو غیر مہذب اور تہذیب سے عاری وحشی کہنے پر کیوں تُلے ہیں؟</seg>
<seg id="6">اس سے ایک اور بات بھی واضح ہوتی ہے کہ طالبانی ٹولہ پر لگا یہ الزام کہ وہ صرف لڑکیوں کی تعلیم کے خلاف ہیں، درست نہیں۔</seg>
<seg id="7">بلکہ ماشاللہ وہ تو تعلیم کے ہی خلاف ہیں۔</seg>
<seg id="8">اللہ پاک ان مجاہدین کو اور طاقت دے، اور طاغوتی حکومت</seg>
<seg id="9">جو ہم پر مسلط ہے ، اسے جڑ سے اکھاڑنے میں اِن کی مدد فرمائے۔</seg>
<seg id="10">آمین ثم آمین۔</seg>
<seg id="11">ماشاللہ اب تک ایک سو بیاسی اسکول منہدم کئے جا چکے ہیں۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-83-174268-11364081-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">مسلمانوں میں پیدا ہونے سے پہلے بات پکی کرنے کا رواج، جائیداد سمیٹنے کے نام پر قرآن سے شادی کرنے کا رواج، اور کئی مفتیوں کا اس بات پر اسرار کہ لڑکی آٹھ سال میں عاقل اور بالغ ہو جاتی ہے، ہی کم نہیں تھا، کہ ہندوستان میں مینڈک کے ساتھ لڑکی کی شادی خبر آ گئی۔</seg>
<seg id="2">دلہا کی شادی کے موقع پر لی گئی تصویر دیکھیں۔</seg>
<seg id="3">اسی سے کچھ عرصہ قبل ایک کتے کے ساتھ لڑکی کی شادی بھی تازہ ہو گئی۔</seg>
<seg id="4">وہ دلہا بھی دیکھیں۔</seg>
<seg id="5">انسانیت اکیسویں صدی میں بھی ناپید ہے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-83-174268-11364084-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">آج کل کمیوٹر کا دور ہے اور کمپیوٹر کی مداخلت زندگی کے ہر شعبہ میں بڑھتی جا رہی ہے۔</seg>
<seg id="2">بہت سے لوگوں کو کمپیوٹر کی اس بڑھتی ہوئی مداخلت پر بہت سے تخفظات ہیں جیسے کہ مالی معاملات پر۔</seg>
<seg id="3">جہاں کریڈٹ کارڈ کا استعمال کرنے سے آپ کو آسانیاں ہیں وہیں اس سے آپ کی نجی زندگی پر قانون نافذ کرنے والے اداروں کی گرفت بھی بہتر ہے</seg>
<seg id="4">کہ اب صرف مالی معاملات جیسے کریڈٹ کارڈ کے استعمال کے ریکارڈ سے آپ کا پتہ لگایا جا سکتا ہے۔</seg>
<seg id="5">اور مستقبل میں جب اصل زر استعمال کرنا انتہائی کم ہو جائے گا اس کی افادیت اور بڑھ جائے گی۔</seg>
<seg id="6">اسی طرح جرائم کی دنیا میں بھی بنک لوٹنے کا خطرہ مول لینے کی بجائے کریڈٹ کارڈ کی معلومات اڑا لی جاتی ہیں۔</seg>
<seg id="7">اسی طرح اب دوستی کرنے کے بھی کمپیوٹری ذرائع بن چکے ہیں</seg>
<seg id="8">، سوشل نیٹ ورکنگ ویب سائٹس جیسے آرکٹ ، فیس بک اور مائی سپیس مقبولیت میں پہلے درجہ میں آتی ہیں۔</seg>
<seg id="9">لیکن کیا آپ کو نہیں لگتا کہ ذہنی طور پر ہم جتنا ان سوشل نیٹ ورکس کے مطیع ہوتے جا رہے ہیں، عملی طور پر لوگوں سے اتنا ہی دور ہوتے جا رہے ہیں۔</seg>
<seg id="10">اسی طرح میچ میکنگ کی ویب سائٹ ہیں، جہاں پر آپ کی پسند کو دیگر لوگوں کی پسند سے ملا کر مطابقت رکھنے والے لوگوں کی فہرست آپ کو دکھا دی جاتی ہے۔</seg>
<seg id="11">اب کیا آپ بالکل اپنے جیسے ہی ایک اور شخص سے زندگی گزار سکتے ہیں؟</seg>
<seg id="12">میں تو نہیں گزار سکتا اسی لئے تو جیون ساتھی کو نصف بہتر بھی کہتے ہیں۔</seg>
<seg id="13">کہ جو خامیاں مجھ میں ہوں انہیں وہ پورا کرے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-83-174268-11364087-post8" genre="wb">
<p>
<seg id="1">مجھے شائد عقل میں کچھ حصہ کم ہی ملا۔</seg>
<seg id="2">بچپن سے کوئ بڑا جو بھی بات کہتا میرے لیے سچ ہی ہوتی۔</seg>
<seg id="3">اسی طرح جیسے مجہے یقین تھا اباجان کو دنیا کے ہر سوال کا جواب معلوم ہے۔</seg>
<seg id="4">میرا اس پر بہت مذاق بھی اڑتا۔</seg>
<seg id="5">مگر صرف وہ بات سچ لگتی جو ممکن بھی ھوسکتی تھی۔</seg>
<seg id="6">بہت الجھن ہوتی کہ جھوٹ بولنے کی کیا ضرورت تھی۔</seg>
<seg id="7">اس عمر میں بھی اس بات سے نقصان اٹھایا۔</seg>
<seg id="8">لہٰذا میری کوشش ہوتی ہے جھوٹ کم سے کم بولوں۔</seg>
<seg id="9">کسی کو جھوٹا لارا مت لگاؤں اور وہ بھی اللہ کا نام ساتھ لگا کر۔</seg>
<seg id="10">اور انشاءاللہ تبھی کہوں جب اللہ سے دعا ہو کہ کام پورا کر دے۔</seg>
<seg id="11">باقی نیتوں کا حال تو اللہ ہی بہتر جانتا ہے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-83-174268-11364089-post3" genre="wb">
<p>
<seg id="1">یہ ایک گھناؤنا مسئلہ ہے جو دین سے دوری کی وجہ سے پیدا ہوا ہے۔</seg>
<seg id="2">ھمارا دین اور پاکستان کا قانون دونوں کے مطابق کم سن بچے ماں کے پاس رہنا چاہئیں۔</seg>
<seg id="3">ان کا خرچ ان کے باپ کے ذمہ ہے اور باپ بچوں سے مل سکتا ہے۔</seg>
<seg id="4">پھر جب بچے بالغ ہو جائیں تو وھ جس کے پاس رہنا چاہیں رہیں۔</seg>
<seg id="5">آپ نے درست لکہا ہے کہ اصل مسئلہ عزیز و اقارب ہیں جو الٹی پٹیاں پڑھاتے ہیں</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-83-174268-11364090-post10" genre="wb">
<p>
<seg id="1">جاگیردارانہ سوچ ہمارے تمام اعمال پر حاوی ہے۔</seg>
<seg id="2">یہاں بھی یہی سوچ کام کر رہی ہے کہ باپ کی جائیداد میں نئے حصے دار پیدا ہوں گے اور اسی کی مخالفت کی جاتی ہے ورنہ ان کے والد کا یہ عمل تو قابل ستائش و تقلید ہے۔</seg>
<seg id="3">ہمارے ہاں رشتہ کے حوالے سے انہی جکڑ بندیوں نے معاشرتی برائیاں پیدا کی ہیں</seg>
<seg id="4">، مطلقہ اور بیوہ کی شادی کا تصور ناپید ہوتا جا رہا ہے۔</seg>
<seg id="5">یہی فضول عقائد و بے جا روایات ہیں جن کی وجہ سے خاندانی نظام انتشار کا شکار ہے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-83-174268-11364090-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">ہمارے معاشرے میں اگر ایک پچاس پچبن سالہ شخص کی بیوی یا کسی بیوی کا شوہر اگر اگے جہاں روانہ ہو جائے اور وہ دوسری شادی کر لیں، تو اسے اچھی نظر سے کیوں نہیں دیکھا جاتا؟</seg>
<seg id="2">ہمارے قریب ایک پاکستانی انکل ہیں، ان کی بیوی دس بارہ سال قبل انتقال کر گئی تھیں، اب سب بچوں کی شادیاں کرنے کے بعد انہوں نے ایک بیوہ خاتون سے شادی کر لی، تو بچے ہی ان کے خلاف ہو گئے ہیں۔</seg>
<seg id="3">میری نظر میں تو یہ ان کا شرعی حق ہے آپ کیا کہتے ہیں؟</seg>
<seg id="4">ہمارے ہوتے کوئی ہماری ماں کی جگہ لے، یہ ہم سے برداشت نہیں ہوتا والی سوچ کس قسم کی سوچ ہے؟</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-83-174268-11364090-post2" genre="wb">
<p>
<seg id="1">میرے خیال میں ان صاحب کی اولاد کو یہ سوچنا چاہئے کہ اگر سب بچوں کی شادیاں کرنے کے بعد انہوں نے ایک بیوہ خاتون سے شادی کر لی تو کیا غلط کیا؟</seg>
<seg id="2">اس طرح اس بیوہ خاتون کو بھی سہارا مل گیا اور وہ انکل کو بھی کوئی گھر سنبھالنے والا مل گیا</seg>
<seg id="3">، کیونکہ ان کے بچے یقنن اپنی اپنی دنیا مے مصروف ہو گئے ہوں گے اور ان کو وقت نھیں دیتے ہوگے.</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-83-174268-11364090-post4" genre="wb">
<p>
<seg id="1">اس کی وجہ جاہلیت ہے.</seg>
<seg id="2">کل کو اگر ان کی بیویوں‌ نے بوڑھے کی خدمت سے انکار کر دیا تو پھر وہ کیا کریں‌گے؟</seg>
<seg id="3">یہ معاشرے کے دباؤ کا نتیجہ ہے.</seg>
<seg id="4">جب لوگ ایسی حرکت پر ایسے خاندان کا مذاق اڑاتے ہیں تو اولاد باپ کی دوسری شادی پر شرمندہ ہونے لگتی ہے</seg>
<seg id="5">حالانکہ انہیں حالات کا مقابلہ کرنا چاہیے اور کہنا چاہیے کہ ان کے باپ کا عمل اسلام کے عین مطابق تھا.</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-83-174268-11364090-post6" genre="wb">
<p>
<seg id="1">یہ ہمارے معاشرے میں ایک لعنت ہے جسکا ہم پچھلے 40-50 سال میں پوری طرح شکار ہو چکے ہیں۔</seg>
<seg id="2">ایک بیوی تک کو یہ تو منظور ہے کہ میاں حرام توپیاں کرتا پھرے لیکن اسکو دوسری شادی نہیں کرنے دیتی۔</seg>
<seg id="3">اگر بس میں ہو تو اپنے مرنے کے بعد بھی نا کرنے دے۔</seg>
<seg id="4">میاں کے ساتھ ساتھ اپنی آخرت بھی برباد کرتی ہے اور معاشرے میں گندگی پھیلنے کا ایک بڑا سبب بھی۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-83-174268-11364090-post7" genre="wb">
<p>
<seg id="1">اسلام اسلام کا راگ الاپنے سے کچھ نہیں ہوتا ہم حقیقتاُ وہی پسند کرتے ہیں جو ہمارے رسم و رواج ہوتے ہیں۔</seg>
<seg id="2">مثلاً ونی، کاری، لڑکیوں کو تعلیم سے بے بہرہ رکھنا اور پسند کی شادی پر ڈز۔</seg>
<seg id="3">رہا آپ والا سوال تو بڑے صاحب بیوہ کو گھر لانے کے بجائے خود کسی بیوہ کے گھر چلے جاتے تو وارثین اوپر اوپر سے شورو غوغا کر کے چُپ اور مطمئن ہوجاتے (ہاں بیوہ کے وارثین کے پیٹ میں پھر مروڑ اُٹھتی)۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-83-174268-11364090-post9" genre="wb">
<p>
<seg id="1">برصغیر پاک و ہند میں ہم نے اسلام تو صدیوں پہلے قبول کر لیا مگر اس جاہلانہ سوچ سے پیچھا آج تک نہ چھڑا سکے اور رسم و رواج کو اسلام سے مقدم ہی جانا۔</seg>
<seg id="2">مرد کی دوسری شادی کو واہیات، طلاق کو کلنک کا ٹیکا، طلاق یافتہ عورت کو اچھوت، پسند کی شادی کو عزت پر داغ اور مرد کی اپنے سے بڑی عمر کی عورت سے شادی کو اس عورت کی مکاری کا نتیجہ سمجھنا اسی سوچ کی وجہ سے ہی ہے۔</seg>
<seg id="3">اور تو اور مغربی اقوام کی نقل میں ہم پرہیزگاری اور پردے کو دقیانوسی قرار دیتے ہیں۔</seg>
<seg id="4">اسلام قبول کرنا تو آسان تھا اس سوچ سے پیچھا چھڑانا بہت مشکل۔</seg>
<seg id="5">اللہ ھم سب کو اس کی ہمت اور جراٰت عطا فرماےء۔</seg>
<seg id="6">آمین۔</seg>
<seg id="7">اردو لکھنا اتنا کٹھن تو کبھی نہ تھا۔</seg>
<seg id="8">صدیاں بیت گیںٰ اتنا سا لکھتے لکھتے۔</seg>
<seg id="9">تھوڑے کو بہت جانیے۔</seg>
<seg id="10">اللہ حافظ۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-84-174269-11325244-post5" genre="wb">
<p>
<seg id="1">امیر تیمور اپنی کتاب “ میں ہوں تیمور “ میں لکھتا ہے کہ میں نے اپنی زندگی میں یہ راز پایا کہ اگر کسی فوج کا سپہ سالار صف اول میں ہوگا تو وہ فوج کبھی ناکام نہیں‌ہوگی۔</seg>
<seg id="2">لیکن ادھر تو حالات ہی اور ہیں</seg>
<seg id="3">یہ کہتے ہیں عوام تو ہوتی ہی ہمارے لیے مرنے کے لیے ہم مریں تو شہید</seg>
<seg id="4">عوام میں سے کوئی مرے تو قتل</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-84-174269-11325249-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">السلام علیکم ورحمۃ وبرکاتہ،</seg>
<seg id="2">آج رات عشاء کی نماز کے بعد میں وآپس دکان کی طرف آرہاتھاکہ ایک آدمی نے جوکہ ایک گاڑی میں بیٹھاہواتھااس نے ہاتھـ اٹھایااورمجھے اپنی طرف متوجہ کیا۔</seg>
<seg id="3">میں نے سوچاکہ شایدکے یہ آدمی راستہ بھول گیاہے یاکچھـ پوچھناچاہتاہے میں رک گیاتواسکی گاڑی میں اسکی پوری فیملی بیٹھی ہوئی تھی۔</seg>
<seg id="4">اس نے اپنامدعابیان کیاکہ میں عربی اچھی طرف سمجھـ سکتاہوں کہ نہیں میں نے کہاکہ کوئی مسئلہ نہیں ہےآپ بتاؤکہ کیابات ہے؟</seg>
<seg id="5">اس نے کہناشروع کیاکہ میں ریاض سے آیاہوں یہاں مدینہ میں لیکن کسی نے میری جیب کاٹ لی ہے آپ براہ مہربانی کوئی مدد کریں میں نے کہا کہ معاف کرو بھائی، کیونکہ ایساہی ایک واقع میرے ساتھـ پہلے ہوچکاہے کہ میں نے اس بندہ کوبیس ریال دئیے کہ اس سے پٹرول بھرا کرریاض چلے جاؤ لیکن اس نے تھوڑا ساآگے جاکرپھروہی کام شروع کردیا۔</seg>
<seg id="6">مجھے بڑا غصہ آیامیں نے اس کو بہت بولااورسپاہی کی دھمکی دی تووہ نودوگیارہ ہوگیا۔</seg>
<seg id="7">تواب یہ حالت ہوگئی ہے ہم مسلمانوں کی مانگنے کے لئے بھی گاڑیوں پرسوارہوکرساتھـ فیملی کے ساتھـ آتے ہیں اوردن بھرمیں کم ازکم دوتین ہزارکی دھاڑی لگاتے ہیں۔</seg>
<seg id="8">جبکہ واضح حدیث (صلی اللہ علیہ والہ وسلم) ہاتھـ کے نیچے والے سے اوپروالاہاتھـ بہترہے نیچے والاہاتھـ مانگنے والااوراوپروالاہاتھـ دینے والاہے۔</seg>
<seg id="9">اللہ تعالی ہم پراپناکرم کرے اورہم کوسچامسلمان بنائے (آمین ثم آمین)</seg>
<seg id="10">والسلام</seg>
<seg id="11">جاویداقبال</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370234-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">ممتاز گلوکار عدنان سمیع پر ان کی اہلیہ نے تشدد کرنے کا الزام عائد کرتے ہوئے ممبئی کے ایک تھانے پہنچ گئیں</seg>
<seg id="2">،تھانے نے انہیں عدالت سے رجوع کرنے کی ہدایت کی ہے۔</seg>
<seg id="3">عدنان سمیع کی بیوی صباء گلاداری نے اپنے شوہر کے خلاف درخواست دی کہ عدنان سمیع ان پر مسلسل تشدد کرتے ہیں</seg>
<seg id="4">اور غیر انسانی سلوک روا رکھے ہوئے ہیں،</seg>
<seg id="5">اب یہ بات ان کی برداشت سے باہر ہوگئی ہے لہٰذا عدنان سمیع کے خلاف مقدمہ درج کیا جائے</seg>
<seg id="6">،پولیس نے مقدمہ درج کرنے کی بجائے یہ کہہ کر انہیں عدالت سے رجوع کرنے کی ہدایت کی کہ یہ معاملہ قابل دست اندازی پولیس نہیں ہے۔</seg>
<seg id="7">آپ کے خیال میں عدنان سمیع پر ان کی اہلیہ کا الزام درست ہے؟</seg>
<seg id="8">کہیں یہ الزام عدنان سمیع کو بدنام کرنے کی بھارتی کوشش تو نہیں؟</seg>
<seg id="9">اس بارے میں اپنی رائے سے آگاہ کریں۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370234-post5" genre="wb">
<p>
<seg id="1">-آدم سانگھڑ،مہر۔</seg>
<seg id="2">جہاں تک الزامات کا تعلق ہے تو کوئی بھی انسان دوسرے پہ لگا سکتا ہے</seg>
<seg id="3">عزت سے بڑھ کے کوئی چیز نہیں ہے</seg>
<seg id="4">موجودہ بیوی اور عدنان سمیع کے تعلق کچھ بھی ہوں عدنان سمیع اپنی عزت کی زندگی چھوڑ کر پیسہ کمانے بھارت گیا تھا،اب وہی شہرت اس کے گلے پڑگئی ہے</seg>
<seg id="5">یہ اس کی اپنی حرکتوں کا خمیازہ ہے  </seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370236-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">واشنگٹن…</seg>
<seg id="2">اعلیٰ امریکی حکام کا کہنا ہے کہ صدر اوباما افغان صدر حامد کرزئی کے بارے میں سخت موقف اختیار کریں گے</seg>
<seg id="3">، افغانستان کے بارے میں امریکا کی نئی حکمت عملی میں ترقی کی بجائے جنگ کو زیادہ اہمیت دی گئی ہے۔</seg>
<seg id="4">حکام کا کہنا ہے کہ حامد کر زئی کو افغانستان میں امریکی اہداف کے حصول میں رکاوٹ سمجھا جارہا ہے کیونکہ حکومت میں کرپشن ہے،منشیات کا کاروبار بڑھ گیا ہے اور طالبان کی قوت دوبارہ جمع ہورہی ہے۔</seg>
<seg id="5">امریکی حکام کا کہنا ہے کہ امریکی انتظامیہ میں سے جو لوگ حامد کرزئی پر مزید کچھ کر نے کے لئے دباؤ ڈال رہے ہیں ان میں نائب صدر جو بائیڈن اور افغانستان اور پاکستان کے بارے میں صدر اوباما کے نمائندے رچرڈ ہال بروک شامل ہیں۔</seg>
<seg id="6">انہوں نے کہا کہ یہ حکمت عملی صدر بش کے جانے کے بعد سامنے آئی ہے ،جو ہر دو ہفتے بعد حامد کر زئی کے ساتھ وڈیو کانفرنس کرتے تھے اور ان پر افغانستان اور اس کے شہری اداروں کی تعمیر نو میں امریکی کردار پر زور دیتے تھے۔</seg>
<seg id="7">حکام کا کہنا ہے کہ اوباما انتظامیہ مرکزی حکومت کے متبادل کے طور پر صوبائی رہنماؤں کے ساتھ کام کرے گی۔</seg>
<seg id="8">حکام کا کہنا ہے کہ وہ حامد کر زئی سے کرپشن کے خلاف مزید جنگ کر نے پر زور دیں گے۔</seg>
<seg id="9">حامد کرزئی کو اس سال نئے انتخابات کا سامنا ہے اور یہ ابھی واضح نہیں ہے کہ اوباما اور ان کے ساتھی صدارت کے لئے ان کی حمایت کریں گے یا نہیں۔</seg>
<seg id="10">امریکی حکام کا یہ بیان افغانستان کے حوالے سے امریکی پالیسی میں تبدیلی کا پیش خیمہ تو نہیں؟</seg>
<seg id="11">کیا حامد کرزئی کا دور ختم ہونے والا ہے؟</seg>
<seg id="12">اس بارے میں آپ کی کیا رائے ہے؟</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370238-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">پاکستان اور سری لنکاکے درمیان تین ایک روزہ میچز کی سیریز میں سری لنکا نے پاکستان کو 1-2 سے شکست دے دی۔</seg>
<seg id="2">پہلے ایک روزہ میچ میں پاکستان نے سری لنکا کو شکست سے دوچار کیا تاہم اگلے دو میچزمیں سری لنکا نے کامیابی حاصل کی۔</seg>
<seg id="3">تیسرے ایک روزہ میچ میں قومی کرکٹ ٹیم کی کارکردگی انتہائی ناقص رہی ، قومی ٹیم سری لنکا کے 309رنز کے جواب میں صرف 23 اوورز میں75 رنز پر ڈھیرہوگئی اور یوں اسے عبرت ناک شکست کا سامنا کرنا پڑا۔</seg>
<seg id="4">سیریز کے نتیجے سے یہ ثابت ہوتا ہے کہ قومی کرکٹ ٹیم کی کارکردگی میں تسلسل نہیں ہے۔</seg>
<seg id="5">ہوم گراؤنڈ اور تمام تر دعووں کے باوجود قومی ٹیم شکست سے دوچار ہوئی ، آپ کے خیال میں اس کی کیا وجوہات ہیں؟</seg>
<seg id="6">ارباب اختیار کوکھیل کے کن شعبوں پر زیادہ توجہ دینے کی ضرورت ہے؟</seg>
<seg id="7">آپ ٹیم کے انتخاب سے مطمئن ہیں؟</seg>
<seg id="8">آپ شکست کی ذمہ داری کس شعبے پر عائد کریں گے، فیلڈنگ، بیٹنگ یا باؤلنگ؟</seg>
<seg id="9">اپنی رائے سے آگاہ کریں۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370242-post6" genre="wb">
<p>
<seg id="1">-ملک بابر حسین، جدہ،بہت افسوس کی بات ہے کہ آج کے جدید دور مین بھی اس طرح کی جاہلانہ رسمیں جاری وساری ہیں یہ جاگیر دار زمیندار وڈیرے اپنی جابرانہ حاکمیت سے معصوم لوگوں کو نشانہ بناتے ہیں انہیں کون مسلامن کہے گا؟</seg>
<seg id="2">کبھی کوئی سردار خوداپنے آپ کو ان کوئلوں پر چل کر دکھلائے،حکومت وقت ان کے خلاف کارروائی کیوں نہیں کرتی؟</seg>
<seg id="3">عدالتی انصاف کب کام آئے گاؕ</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370243-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">سری لنکن کرکٹ ٹیم ون ڈے انٹرنیشنل سیریز کھیلنے پاکستان پہنچ گئی ہے</seg>
<seg id="2">،پاک بھارت کشیدگی کے باوجود کسی غیرملکی کرکٹ ٹیم کی پاکستان آمد خوش آئند بات ہے۔</seg>
<seg id="3">کراچی ایئرپورٹ پہنچنے پر سری لنکا کی ٹیم کا پرتپاک استقبال کیا گیا۔</seg>
<seg id="4">پاکستان اور سری لنکا کے درمیان دو ون ڈے میچ کراچی جبکہ تیسرا ون ڈے لاہور میں ہوگا،</seg>
<seg id="5">دونوں ٹیموں کی جانب سے باؤلنگ بیٹنگ اور فیلڈنگ سے متعلق بڑے بلند بانگ دعوے کئے جا رہے ہیں۔</seg>
<seg id="6">سری لنکا والوں کو اپنے اسپنرز پر ناز ہے تو پاکستان کو فاسٹ باؤلنگ پر بھروسہ ہے۔</seg>
<seg id="7">سری لنکا کے کپتان مہیلا جے وردھنے کا کہنا ہے کہ پاکستان ٹیم کا کوئی ایک کھلاڑی نہیں، پوری ٹیم خطرناک ہے۔</seg>
<seg id="8">مرلی دھرن اور مینڈس ٹرمپ کارڈ ہوں گے جبکہ پاکستان کے کپتان کا کہنا ہے کہ یہ مقابلہ سخت ہوگا۔</seg>
<seg id="9">شعیب ملک نے کہا ہے کہ مرلی دھرن کو کھیلا ہے، مینڈس کو بھی دیکھ لیں گے، ہم نے خفیہ گیم پلان تیار کرلیا ہے ،اس کا مظاہر ہ میدان میں کریں گے۔</seg>
<seg id="10">کیا واقعی پاک سری لنکا دعووں کے مطابق دلچسپ اور سنسنی خیز ہوگی؟</seg>
<seg id="11">پاکستان اور سری لنکا کے درمیان سیریز میں کس کا پلہ بھاری ہوگا؟</seg>
<seg id="12">سیریز کون جیتے گا؟</seg>
<seg id="13">مین آف دی سیریز کون ہوگا؟</seg>
<seg id="14">اپنی رائے سے آگاہ کریں۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370244-post5" genre="wb">
<p>
<seg id="1">-گلفام،لندن،اپنی پسند کے بیان چھاپتے ہیں آپ بھی انہی کو ترجیح دیتے ہیں ہماری خواہش ہے کہ کچھ آپ بھی سچ لکھ دیا کریں مکھرجی کی طرح بیان میں الٹ پھیر نہ کرین کیونکہ جابر حاکم کے آگے حق بات کہنے کا حکم ہے اور یہ جہاد کے برابر ہے مکھرجی کا کیا ہی کہنا بیان بدل کر خبروں میں رہنے کی کوشش کرتے ہیں</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370245-post11" genre="wb">
<p>
<seg id="1">-ملک یوسف، دوبئی۔</seg>
<seg id="2">یہ سب انہی لوگوں کا کیا دھرا ہے کشمیری پچھلے ساٹھ سال سے آزادی کی جنگ لڑ رہے ہیں ا</seg>
<seg id="3">نہیں کسی نے نہیں پوچھا اب وہی انتہاپسندی اور دہشت گردی کی جنگ مین پھنس چکے ہیں تو صلح صفائی کی باتیں شروع کردی گئ ہیں</seg>
<seg id="4">پہلے مسلمانوں کا قتل عام کیا اب معاملات سلجھانے کی چکر میں ہیں</seg>
<seg id="5">بہر حال پاکستان کو ان کی دوغلی پالیسی کو سمجھنا ہوگا،</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370245-post15" genre="wb">
<p>
<seg id="1">-اسد خان لندن،</seg>
<seg id="2">بھارت اس قسم کی صورتحال پیدا کر رہا ہے کہ دنیا کی توجہ کشمیر سے ہٹ جائے</seg>
<seg id="3">لیکن پاکستان نے ہمیشہ بھارت کی اصلیت کا چہرہ دنیا کا دکھلادیا ہے</seg>
<seg id="4">اب برطانوی حکومت بھی اس سمجھ رہی ہے اسی لئے بھارتی دہشتگردی کے نام سے پاکستان کو بدنام کرکے کشمیر قبضہ سے آنکھیں چرا رہے ہیں</seg>
<seg id="5">اور پاکستان سے اس مسئلہ پر بات کرتے ہوئے ہچکچاتے ہیں</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370245-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">برطانوی وزیر خارجہ ڈیوڈ ملی بینڈ نے کہا ہے کہ مسئلہ کشمیر کے حل سے انتہاپسندی ختم ہوگی، حکومت پاکستان سرحد پر جنم لینے والے خطرات سے موثر طریقے سے نمٹ سکے گی۔</seg>
<seg id="2">واضح رہے کہ اس سے قبل نو منتخب امریکی صدر اوبامہ بھی مسئلہ کشمیر پر اسی طرح کے خیالات کا اظہار کرچکے ہیں۔</seg>
<seg id="3">برطانوی وزیر خارجہ نے ممبئی میں میڈیا سے گفتگو اورایک مضمون میں لکھا ہے کہ دہشت گردی کی خلاف جنگ کا خیال غلط ہے خود کو درپیش خطرات کو جواز بناکر لوگوں کو قتل کرنا صدر بش کی پالیسی تھی۔</seg>
<seg id="4">ڈیوڈ ملی بینڈ نے کہا ہے کہ پاکستان شدت پسند گروپوں کے لئے کسی نرمی کا مظاہرہ نہ کرے۔</seg>
<seg id="5">بڑی طاقتوں کی طرف سے تنازعہ کشمیر کے حل کی ضرورت پر زور دینے کی وجہ سے بھارت خطے میں کشیدگی پیداکرکے اس مسئلے سے توجہ ہٹانے کی کوشش تو نہیں کر رہا؟</seg>
<seg id="6">ممبئی میں دہشت گردی اسی حکمت عملی کا حصہ تو نہیں؟</seg>
<seg id="7">کیا بھارت دہشت گردی کو بنیاد بناکر جامع مذاکرات کے عمل سے راہ فرار اختیار کرنا چاہتا ہے؟</seg>
<seg id="8">اپنی رائے سے آگاہ کیجئے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370245-post2" genre="wb">
<p>
<seg id="1">-عثمان آفتاب۔</seg>
<seg id="2">میرے خیال میں بڑی طاقتیں ہیں وہ پاکستان کو مکمل نقصان پہنچانا نہیں چاہتیں ہیں</seg>
<seg id="3">بلکہ اسے قابو میں رکھنے کے لئے کچھ اقدامات کا سوچ رہی ہیں انہیں معلوم ہے کہ پاکستان ایک ایٹمی قوت ہے</seg>
<seg id="4">یہاں کوئی انقلاب کی صورت پیدا کرنا چاہتے ہیں</seg>
<seg id="5">بیرونی ممالک یہی سوچ رہے ہیں کہ پاکستان کو کارنر کرنے سے سیاسی جغرافیائی طور کچھ مشکلات ہوسکتی ہیں پاکستان کی مدد کرنا بھی چاہتے ہیں اور اپنا مقصد بھی پورا کرنا چاہتے ہیں</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370246-post8" genre="wb">
<p>
<seg id="1">-ایک شہری، یو ایس اے۔</seg>
<seg id="2">ہندو کی ہمیشہ روایت ہے کہ بغل میں چھری منہ پہ رام</seg>
<seg id="3">میرا خیال ہے کہ بس تھوڑی تھوڑی دیر سے پیٹ میں درد اٹھتا ہے اور وہ پاکستان کو دھمکیاں دینے لگتے ہیں</seg>
<seg id="4">ہم ہر طرح سے تیار ہیں بھارت کے چیف آف آرمی اپنا منہ بند رکھے ورنہ ہم منہ توڑ جواب دینا جانتے ہیں</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370246-post9" genre="wb">
<p>
<seg id="1">-فہیم صدیقی۔</seg>
<seg id="2">راس الخیمہ، امریکہ کی شرارت سے یہس بیان بازی ہورہی ہے امریکہ کا دماغ تو ہے ہی خراب مگر اب بھارت کا بھی یہی حال ہے حملہ کرکے تو دیکھے حقیقت معلوم ہوجائے گی کون کتنا پانی میں ہے</seg>
<seg id="3">حماس پر اسرائیل حملہ کر رہا ہے لیکن کسی میں غیرت نہینن کہ اسے روکیں، بھارت بھی اسرائیل کی دیکھا دیکھی بھارت بھی یہی کچھ کرنا چاہتا ہے</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370247-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">وزیر اعظم سید یوسف رضاء گیلانی نے کہا ہے کہ امریکی نو منتخب نائب صدر جوبائیڈن نے سابق صدر مشرف کی وردی اتروانے اور لولی لنگڑی جمہوریت بحال کروانے میں اہم کردار ادا کیا ہے،اس لئے حکومت پاکستان نے انہیں ستارہ امتیاز سے نوازا۔</seg>
<seg id="2">وردی اتروانے اور جمہوریت کی بحالی میں کسی سیاسی جماعت کو کریڈٹ نہیں جانا چاہئے، پارلیمنٹ ربر اسٹمپ نہیں ہے،</seg>
<seg id="3">تمام فیصلے پارلیمنٹ میں کئے جائیں گے۔</seg>
<seg id="4">وزیر اعظم کا کہنا تھا کہ ڈاکٹر قدیر کا باب بند ہوچکا ہے۔</seg>
<seg id="5">آپ کے خیال میںآ مریت کیخلاف عوامی احتجاج کی کوئی اہمیت نہیں تھی؟</seg>
<seg id="6">کیا وکلا تحریک نے کوئی کردار ادا نہیں کیا؟</seg>
<seg id="7">وزیر اعظم کے اس بیان پر آپ کیا کہنا چاہیں گے۔</seg>
<seg id="8">اپنی رائے سے آگاہ کریں۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370248-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">امریکی صدر جارج ڈبلیو بش نے اپنی الوداعی پریس کانفرنس میں نومنتخب صدر بارک اوباما کو نصیحت دیتے ہوئے کہا ہے کہ انہوں نے اپنے عہدہ صدارت میں بہت سی غلطیاں کی ہیں اور بارک اوباما کو جو ٹھیک لگے وہ کرڈالے،</seg>
<seg id="2">میں نے بطور صدر حالات کے مطابق اور امریکی آئین اور قانون کے تحت اقدامات کئے، امریکی مفادات کو اپنی مقبولیت پر ترجیح دی</seg>
<seg id="3">، انہوں نے کہا امریکا کے دشمن آج بھی امریکا پر حملے کی منصوبہ بندی کررہے ہیں، بارک اوباما کیلئے ان حملوں کو روکنا سب سے بڑا چیلنج ہوگا،</seg>
<seg id="4">انہوں نے کہا کہ عراق سے وسیع پیمانے پر تباہی پھیلانے والے ہتھیاروں کا نہ ملنا میری لئے سب سے بڑی مایوسی ہے اور عراق میں مشن مکمل ہونے کا اعتراف کرنا میری سب سے بڑی غلطی تھی۔</seg>
<seg id="5">وائٹ ہاؤس میں اپنی آخری پریس کانفرنس سے خطاب کرتے ہوئے امریکی صدر نے کہا کہ یہ میری آخری پریس کانفرنس ہے اور اس کانفرنس میں شریک صحافیوں اور دیگر احباب کا شکریہ ادا کرتا ہوں جنہوں نے اس میں شرکت کی۔</seg>
<seg id="6">کیا آپ سمجھتے ہیں کہ اوباما وہ غلطیاں نہیں دہرائیں گے جو بش نے کیں؟</seg>
<seg id="7">کیابش نے غلطیوں کا اعتراف کرنے میں تاخیر نہیں کردی؟</seg>
<seg id="8">اوباما بش کی نصیحت پر عمل پیرا ہوسکیں گے؟</seg>
<seg id="9">اپنی رائے سے آگاہ کریں۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370250-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">نائب امریکی صدر ڈک چینی کا کہنا ہے کہ میں اسامہ بن لادن کو زندہ یا مردہ دیکھنا چاہتا ہوں۔</seg>
<seg id="2">ان کا کہنا ہے کہ اسامہ بن لادن کسی دشوار گزار علاقے میں چھپا ہوا ہے اور وہ اپنی تنظیم کے لئے غیر موثر ہوچکا ہے، اگر اسامہ بن لادن زندہ یا مردہ گرفتار بھی ہوجائے تو اس کی اس کی اس تنظیم کو ختم کرنا ہوگا۔</seg>
<seg id="3">امریکا اسامہ کی گرفتاری کیلئے پر عزم ہے اور اسامہ کی تلاش جاری رہنی چاہیے۔</seg>
<seg id="4">اسامہ کو گرفتار کرنے کی ڈک چینی کی خواہش پوری ہوسکے گی؟</seg>
<seg id="5">اپنی رائے سے آگاہ کیجئے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370251-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">شاہد آفریدی جیسے آل راؤنڈر کرکٹر نے قائد اعظم ٹرافی میں پی آئی اے اور حبیب بینک میچ کے پہلے دن کھیل ختم ہونے کے بعد ان کی ایک تماشائی سے جھڑپ ہوگئی۔</seg>
<seg id="2">یو بی ایل گراؤنڈ پر شاہد آفریدی میچ کھیلنے کے بعد جیسے ہی ڈرائنگ روم سے باہر آئے تو شائقین کی بڑی تعداد ان کے گرد جمع ہوگئی،</seg>
<seg id="3">ایک موقع پر ایک تماشائی نے ہاتھ پکڑ کرکے اپنے ساتھ تصویر کھنچوانے کی درخواست کی جس پر شاہد آفریدی نے اسے ہٹاتے ہوئے کہا یہ تصویر کل لے لینا،تاہم تماشائی کے اصرار پر آفریدی نے تیش میں آکر اسے تھپڑ رسید کردیئے اس سے قبل کہ وہ آپس میں گتھم گتھا ہوتے وہاں موجود افراد نے معاملہ رفع دفع کرایا۔</seg>
<seg id="4">جس کے بعد شاہد آفریدی نے کہا کہ اسے خوامخواہ ایشو بنایا جارہا ہے اس وقت مجھے نماز کی جلدی تھی،</seg>
<seg id="5">بہرحال میں اس تماشائی سے معذرت کرلوں گا،</seg>
<seg id="6">شاہد آفریدی کے اس رویہ پر آپ کیا کہیں گے۔</seg>
<seg id="7">ہمیں اپنی رائے سے آگاہ کریں۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370252-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">بھارتی وزیراعظم من موہن سنگھ نے ایک مرتبہ پھر الزام عائدکیا ہے کہ پاکستان جنگ کے ماحول کو ہوا دے رہا ہے</seg>
<seg id="2">اور پاکستان دہشت گردی کو ریاستی پالیسی کے طور پر استعمال کرتا ہے۔</seg>
<seg id="3">نئی دہلی میں وزرائے اعلیٰ کانفرنس سے خطاب کرتے ہوئے من موہن سنگھ کا کہنا تھا کہ دہشت گردعناصرکی ہمسایہ ممالک خصوصاً پاکستان سے پشت پناہی کی جاتی ہے</seg>
<seg id="4">اور ممبئی حملوں کے دہشت گردوں نے بحری راستہ اختیار کیا اور بھارتی کوسٹ گارڈ ز سے محفوظ رہے۔</seg>
<seg id="5">بھارتی وزیراعظم نے کہا کہ نومبر میں ممبئی حملے لشکر طیبہ نے کیے۔</seg>
<seg id="6">انہوں نے مزید کہا کہ دہشت گرد نئی تکنیک اور جدید ترین مواصلاتی نظام استعمال کررہے ہیں،ہمیں لائن آف کنٹرول پر بھی سختی بڑھانا ہوگی جہاں سے دراندازی ہوتی ہے ان کا کہنا تھا کہ دہشت گردی کسی صورت برداشت نہیں کی جائے گی اور یہی ہماری پالیسی ہے۔</seg>
<seg id="7">بھارتی وزیر اعظم کے اس الزام کو آپ کس طرح دیکھتے ہیں؟</seg>
<seg id="8">کیابھارت کا اندرونی خلفشار اورعلیحدگی پسند تحریکیں بھارتی اضطراب کا مظہر تونہیں ہے؟</seg>
<seg id="9">بھارت کس کے اشاروں پر دھمکی آمیز رویہ اختیار کئے ہوئے ہے؟</seg>
<seg id="10">اپنی رائے سے آگاہ کریں۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370253-post10" genre="wb">
<p>
<seg id="1">-زبیر خان، کراچی۔</seg>
<seg id="2">یہ بہت دردناک سانحہ ہے کہ اسرائیلی فلسطینیوں کا قتل عام کر رہے ہیں ادھر کشمیر بھی یہی صورتحال ہے لیکن سالمتی کونسل کے سر پہ جوں تک نہیں ریگتی ہے۔</seg>
<seg id="3">جتنی بھی تنظیمیں جو فلسطین اور کشمیر میں موجود ہیں انہیں چاہیئے کہ اپنی آزادی تک جنگ جاری رکھین اور ان میں اتھاد پیدا کرتے ہوئے ہر قسم کی جارحیت کا مقابلہ کرتے رہیں ایک نہ ایک دن ان کی شہادت رنگ لائے گی انشاءاللہ</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370253-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">غزہ پر اسرائیلی فضائی حملے بدستور جاری ہیں، اب تک سینکڑوں فلسطینی مرد، خواتین اور بچے شہید ہوچکے ہیں۔</seg>
<seg id="2">حماس کے اہم سیاسی رہنمانظاریان کو بیوی بچوں سمیت شہید کردیا گیا ہے۔</seg>
<seg id="3">ادھر سلامتی کونسل کا اجلاس بغیر کسی فیصلے کے ختم ہوگیا ہے۔</seg>
<seg id="4">اجلاس میں اسرائیل کے خلاف لیبیا اور دیگر عرب ممالک کی جانب سے پیش کردہ مذمتی قرارداد کو امریکی مخالفت کا سامنا ہے۔</seg>
<seg id="5">فلسطینی شہری آبادی پرگزشتہ کئی روزسے اسرائیلی طیاروں کی بمباری جاری ہے۔</seg>
<seg id="6">ممبئی کے واقعات پر ساری دنیا چیخ اٹھی تھی لیکن اسرائیلی حملوں پر امریکا، برطانیہ سمیت کسی کو یہ قتل عام نظر نہیں آرہا؟</seg>
<seg id="7">امت مسلمہ کے اہم ممالک کیوں خاموش ہیں؟</seg>
<seg id="8">دنیا کے اس دوہرے معیار پر آپ کیا کہنا چاہیں گے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370254-post12" genre="wb">
<p>
<seg id="1">-سعید، نیو یارک۔</seg>
<seg id="2">میرے خیال میں،اصل بات یہ ہے کہ ہماری زیادہ تر قوم ان پڑھ ہے انہیں معلوم ہی نہیں کہ ان کا پیسہ کہاں جا رہا ہے حکومت ٹیکس لگا کر اپنی ذمہ داریاں پوری کرنے میں دلچسپی رکھتی ہے بجلی اور گیس کا بحران یونہی رہے گا۔</seg>
<seg id="3">کیونکہ عوام نے جنہیں منتخب کیا ہے ان کے کردار سے سب واقف ہیں،</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370254-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">پاکستان کے طول و عرض میں بجلی اور گیس کا بحران سنگیں صورت اختیار کرگیا ہے</seg>
<seg id="2">،دوسری طرف یکم جنوری سے گیس کے نرخوں میں اوسطاً8اضافہ کردیا گیاہے جبکہ ملک کے بعض شہروں میں پٹرول کی عدم دستیابی عوام کیلئے شدید پریشانی کا باعث بنی ہوئی ہے۔</seg>
<seg id="3">پاکستان کے صنعتی اور کاروباری حلقوں میں بجلی کی طویل بندش اور گیس کے بحران پر شدید رد عمل، ہنگامے اور پر تشدد مظاہرے جاری ہیں،</seg>
<seg id="4">صنعتکاروں نے فیکٹریاں بند کرنے کا الٹی میٹم دیدیا ہے۔</seg>
<seg id="5">ادھر کراچی میں آٹھ سے دس گھنٹے کی لوڈ شیڈنگ سے شہریوں میں اضطراب پایا جاتا ہے۔</seg>
<seg id="6">صنعتی زندگی تقریباً مفلوج ہو کر رہ گئی ہے۔</seg>
<seg id="7">حکومتی ادارے اس سلسلے میں ایک دوسرے پر الزامات لگا کر اپنا موقف بیان کر رہے ہیں۔</seg>
<seg id="8">بجلی اور گیس کی قیمتیں بڑھانے کی باتیں قوم کے ساتھ مذاق نہیں ہے؟</seg>
<seg id="9">مسائل کے حل کی طرف توجہ کیوں نہیں دی جا رہی ہے؟</seg>
<seg id="10">حکومت کو َملکی ترقی کا پہیہ جام ہوتا نظر نہیں آرہا ہے؟</seg>
<seg id="11">اس بحران پر قابو پانے کیلئے آپ فوری طور کیا اقدامات تجویز کریں گے؟</seg>
<seg id="12">اپنی رائے سے آگاہ کریں۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370254-post8" genre="wb">
<p>
<seg id="1">-عمران کھوکر، مدینہ منورہ میں یہ کہنا چاہتا ہوں کہ جیسے لوگ ویسے ہی حکمراں۔</seg>
<seg id="2">مجھے حیرت ہے کہ عوامی حکومت کا نعرہ لگانی والی عوام ہی کو تکلیف دے رہی ہےب</seg>
<seg id="3">جلی گیس پٹرول کا نہیں ملنا ایک عذاب ہوگیا ہے</seg>
<seg id="4">حکومت کا اداروں پہ کوئی کنٹرول نہیں ہے</seg>
<seg id="5">لاء اینڈ آرڈر کی صورتحال روز بہ روز بگڑ رہی ہے اللہ اس ملک پہ اپنا رحم فرمائے</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370255-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">نئے سال کا آغازہوگیاہے۔</seg>
<seg id="2">گذشتہ سال ہنگامہ خیزیوں اور سیاسی نشیب و فراز کا سال تھا ، دہشت گردی کے حوالے سے بھی اسے یاد رکھا جائے گا۔</seg>
<seg id="3">صدر مشرف کی اقتدار سے علیحدگی اور صدر بش کے آٹھ سالہ دور کا خاتمہ ، بش پر جوتوں کی بارش اور پاکستان میں جمہوری حکومت کا قیام، ناگہانی آفات ، بلوچستان میں زلزلہ، دنیا بھر میں مالیاتی بحران، کساد بازاری۔</seg>
<seg id="4">اب نئے سال کی آمد ہے آپ آنے والے سال کو کس طرح دیکھتے ہیں؟</seg>
<seg id="5">آپ کے نزدیک سیاسی یا جغرافیائی صورتحال کیا رنگ لائے گی اوبامہ کی حکمت عملی کیا ہوگی؟</seg>
<seg id="6">کیا دہشت گردی کے خاتمے میں کسی پیش رفت کی امید ہے؟</seg>
<seg id="7">کیا پاکستان میں عدالتی بحران ختم ہوجائے گا؟</seg>
<seg id="8">پاک بھارت تعلقات کیا رخ اختیار کریں گے؟</seg>
<seg id="9">سرجیکل اسٹرائک یا بھرپور جنگ کا امکان ہے؟</seg>
<seg id="10">نئے سال سے آپ کو کیا توقعات وابستہ ہیں؟</seg>
<seg id="11">اپنی رائے سے آگاہ کریں۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370256-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">بے نظیر بھٹو شہید کی پہلی برسی منائی جا رہی ہے،انہیں 27دسمبر2007ء کوراولپنڈی کے لیاقت باغ میں ایک انتخابی جلسے کے بعد شہید کردیا گیاتھا۔</seg>
<seg id="2">بے نظیر آج ہم میں نہیں ہیں،وہ ایک مدبر، سیاست دان اور عالمی شہرت کی حامل شخصیت تھیں ، ملکی سیاست میں ان کا منفرد مقام تھا۔</seg>
<seg id="3">ایک سال کا عرصہ گزرنے کے باوجود ان کی شہادت کا معمہ آج تک حل نہ ہوسکا۔</seg>
<seg id="4">پاکستان میں جمہوریت اور حکومت کے قیام میں ان کی محنت رائیگاں نہیں گئیں۔</seg>
<seg id="5">آج پاکستان میں ایک جمہوری حکومت قائم ہے اور ان کے شوہر آصف زرداری صدر مملکت کے عہدے پر فائز ہیں۔</seg>
<seg id="6">پاکستان کی سیاست میں بے نظیر بھٹو شہید کے کردار آپ کس طرح دیکھتے ہیں؟</seg>
<seg id="7">ان کی شہادت کے پیچھے کس کا ہاتھ ہوسکتا ہے؟</seg>
<seg id="8">حال ہی میں انہیں انسانی حقوق کا عالمی ایوارڈ سے بھی نوازا گیا،ان کی سیاسی اور جمہوری خدمات کے بارے میںآ پ کیا کہنا چاہیں گے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370257-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">صدر بش8 سال امریکا پر حکومت کرنے کے بعد وائٹ ہاوس سے رخصت ہو کر صدارتی کیمپ آفس کیمپ ڈیوڈ منتقل ہوگئے تاکہ وائٹ ہاؤس کو نئے صدر بارک اوبامہ کی مرضی کے مطابق تزئین و آرائش کرکے تیار کیا جاسکے،</seg>
<seg id="2">بش کے آٹھ سالہ دور صدارت میں امریکا میں ورلڈ ٹریڈ سینٹر پر تاریخی حملہ اور تباہی، پنٹا گون پر حملہ اور پھر دہشت گردی کے خلاف عالمی جنگ کی آڑ میں افغانستان اور عراق میں فوجی کارروائی کرتے ہوئے مختلف ملکوں کی افواج کو اس جنگ میں گھسیٹنے اور اس جنگ میں امریکی وسائل کا بھرپور استعمال بش دور کی یادگار مثالیں بن گئیں۔</seg>
<seg id="3">اس جنگ سے خود امریکا کو تاریخ کے بدترین معاشی اور مالیاتی بحران کا سامنا کرنا پڑا۔</seg>
<seg id="4">آپ کے خیال میں اس جنگ سے دنیا نے کیا کھویا اور کیا پایا؟</seg>
<seg id="5">کیا صدر بش کی پالیسیاں کامیاب رہیں؟</seg>
<seg id="6">صدر بش کے دور حکومت پر آپ کی کیا رائے ہے؟</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370259-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">بھارتی حکومت نے بھارتی کرکٹ ٹیم کو دورہ پاکستان سے روک دیا ہے۔</seg>
<seg id="2">بھارتی کرکٹ ٹیم کو دورہ پاکستان میں تین ٹیسٹ، پانچ ایک روزہ میچز اور ایک ٹوئنٹی 20 میچ کھیلنا تھا۔</seg>
<seg id="3">بھارتی کرکٹ بورڈ کے نائب صدر راجیو شکلا نے جیو نیوز سے بات چیت کرتے ہوئے بتایا کہ بورڈ نے حکومت سے دورہ پاکستان کی اجازت طلب کی تھی تاہم دونوں ملکوں کے درمیان موجودہ کشیدہ صورتحال کے باعث یہ دورہ ممکن نہیں۔</seg>
<seg id="4">کیا بھارتی حکومت کا موجودہ سیاسی حالات کو جواز بناکر کرکٹ ٹیم کا دورہ منسوخ کرنا درست اقدام ہے، کھیل کو سیاست سے الگ نہیں رکھنا چاہئے؟</seg>
<seg id="5">بھارتی حکومت کا فیصلہ کرکٹ کیلئے نقصان دہ نہیں؟</seg>
<seg id="6">بھارت میں سیکورٹی کی صورتحال خراب ہونے کے باوجودانگلش کرکٹ ٹیم دورہ جاری رکھے ہوئے تو بھارتی ٹیم پاکستان کا دورہ کیوں نہیں کرسکتی؟</seg>
<seg id="7">اس بارے میں آپ کی کیا رائے ہے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370261-post11" genre="wb">
<p>
<seg id="1">-سلمان، کراچی۔</seg>
<seg id="2">جو لوگ بھارت جانے پر فخر کرتے ہیں</seg>
<seg id="3">اور ان کی فلموں یا اپنی ویڈیو وہاں پر بنواتے ہیں اب ان کی آنکھیں کھل جانی چاہیئیں  کہ بھارت کے لوگ کتنی آپ کی عزت کرتے ہیں</seg>
<seg id="4">مجھے عدنان سمیع کا ایک انٹر ویو یاد ہے جس میں انہوں نے کہا تھا کہ میں پاکستانی نہیں میری شہریت برطانوی ہے</seg>
<seg id="5">عدنان سمیع کو چاہیئے کہ وہ پہلی فرصت میں پاکستان آجائے کیونکہ تجھے عزت وہاں بھی راس نہیں آئی،</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370261-post16" genre="wb">
<p>
<seg id="1">-فرید احمد۔</seg>
<seg id="2">کراچی۔</seg>
<seg id="3">ممبئی حملہ کے بعد بھارتیوں کا رویہ بدل گیا ہے</seg>
<seg id="4">،جگجیت سنگھ نے اسکا رد عمل اس صورت میں ظہاہر کیا ہے کہ وہ پاکستان اور پاکستانی سے نفرت کرتے ہیں</seg>
<seg id="5">معلوم ہونا چہایئے کہ عدنان سمیع نے آشا بھونسلے کے ساتھ گانے گائے ہیں اب وہ بے سرا کہاں سے ہوگیا،عدنان سمیع کو بھارت ہی میں رہنا چاہیئے یہاں آنے کی ضرورت نہیں ہے</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370261-post3" genre="wb">
<p>
<seg id="1">-محمد شمشاد عالم،</seg>
<seg id="2">کراچی،جگجیت سنگھ کے بیان پر میں صرف اتنا کہوں گا کہ وہ بھی گرگٹ کی طرح رنگ بدلتا ہے</seg>
<seg id="3">جو موقع کی مناسبت سے بیان بازی کرتا ہے پاکستانیوں آنکھیں کھولو کہ بھارت میں تمہاری کتنی قدر کی جاتی ہے کندو کی ذہنیت کا سمجھو۔</seg>
<seg id="4">ممبئی کے واقعہ کے بعد ان کی نفرت انگیز بیان بازی بڑھ گئی ہے اب وہی مشہور گلوکارعدنان سمیع کے خلاف زہر اگل رہے ہیں۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370262-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">غیر ملکی خبر رساں ایجنسی کے مطابق عراق کے الوداعی دورے پر آئے امریکی صدر بش نے وزیر اعظم نور المالکی کے ہمراہ بغداد میں واقع ان کے دفتر میں پریس کانفرنس کے دوران اس وقت صورتحال مضحکہ خیز ہوگئی جب ایک عراقی صحافی نے صدر بش کو مخاطب کرتے ہوئے کہا”کتے یہ الوداعی بوسہ ہے“۔</seg>
<seg id="2">اس کے بعد اس صحافی نے اپنا ایک جوتا اتارتے ہوئے بش کی جانب پھینکا ، صدر بش نے مہارت سے جوتا لگنے سے پہلے ہی اپنا سر جھکا دیا اور اپنے آپ کو بچالیا۔</seg>
<seg id="3">دوسرا جوتا امریکی پرچم کو لگا۔</seg>
<seg id="4">سیکیورٹی اہلکار اس صحافی کو گھسیٹتے ہوئے کو اس جگہ سے لے گئے۔</seg>
<seg id="5">اس موقع پر صدر بش نے کہا کہ مجھے نہیں معلوم اس نے ایسا کیوں کیا، جوتا10نمبر کا تھا، مجھے کوئی پریشانی نہیں ہوئی۔</seg>
<seg id="6">آپ کے خیال میں کیاصحافی کا یہ عمل عراقی عوام کی طرف سے صدر بش کے خلاف غصے کا اظہار نہیں تھا؟</seg>
<seg id="7">اس واقعہ پر آپ کیا کہیں گے؟</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370263-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">ممبئی میں ہونے والی دہشت گردی کے واقعات کے بعد پاکستان اور بھارت کے تعلقات میں پیدا ہونے والی کشیدگی اس وقت سنگین صورتحال اختیار کرگئی جب بھارتی فضائیہ کے جنگی طیاروں نے لاہور اور کشمیر سیکٹرز میں پاکستان کی فضائی حدود کی خلاف ورزی کی۔</seg>
<seg id="2">پاک فضائیہ کی جوابی کارروائی کے باعث بھارتی طیارے واپس جانے پر مجبور ہوگئے۔</seg>
<seg id="3">ذرائع کے مطابق دونوں بھارتی طیارے اسلحہ اور گولہ بارود سے لیس تھے۔</seg>
<seg id="4">موجودہ کشیدہ حالات میں یہ اپنی نوعیت کا پہلا واقعہ ہے۔</seg>
<seg id="5">پاک فضائیہ کا کہنا ہے کہ فضائیہ ملک کا دفاع کرنے کیلئے پوری طرح تیار ہے۔</seg>
<seg id="6">وزیر اطلاعات شیری رحمن کا کہنا ہے کہ بھارتی حکام نے تسلیم کیا ہے کہ فضائی حدود کی خلاف ورزی ہوئی، تاہم ایسا غلطی سے ہوا۔</seg>
<seg id="7">پاکستان کے عسکری ذرائع نے اس واقعہ کو سنگین قرار دیا ہے۔</seg>
<seg id="8">آپ کے خیال میں کیا واقعی بھارت پاکستان پر فضائی حملے کا ارادہ رکھتا ہے؟</seg>
<seg id="9">کیا بھارت کا یہ موقف درست ہے کہ یہ خلاف ورزی غلطی سے ہوئی یا اس کا مقصد پاک فضائیہ کی صلاحیت کا اندازہ لگاناتھا؟</seg>
<seg id="10">یہ واقعہ دونوں ملکوں کے درمیان کشیدگی میں مزید اضافے کا سبب نہیں بنے گا؟</seg>
<seg id="11">اپنی رائے سے آگاہ کریں۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370264-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">شہید محترمہ بے نظیر بھٹوکو بعد از مرگ انسانی حقوق کا عالمی ایوارڈ دیا گیا جسے ان کے بیٹے اور پیپلز پارٹی کے چیئر مین بلاول بھٹو زرداری نے وصول کیا۔</seg>
<seg id="2">اقوام متحدہ کے صدر دفتر میں جنرل اسمبلی کے اجلاس کے دوران ایک تقریب میں پاکستان کی سابق وزیراعظم شہیدبے نظیر بھٹو کو ان کے انسانی حقوق کیلئے ان کی خدمات کے اعتراف میں اس ایوارڈ سے نواز گیا۔</seg>
<seg id="3">اقوام متحدہ کی طرف سے انسانی حقوق کی قرارداد کی ساٹھویں سالگرہ 10/دسمبر کو منائی گئی۔</seg>
<seg id="4">اس موقع پر انسانی حقوق کے لیے کام کرنے کے اعتراف میں جن شخصیات اور اداروں کو یہ اعزازات دیئے جارہے ہیں ان میں بینظیر بھٹو کے علاوہ امریکا کے سابق اٹارنی جنرل لوئیس رمزے کلارک اور دنیا بھر میں انسانی حقوق کیلئے کام کرنے والی عالمی تنظیم ہیومن رائٹس واچ شامل ہیں۔</seg>
<seg id="5">اس موقع پراقوام متحدہ میں پاکستان کے سفیر عبداللہ حسین ہارون اور دوسرے پاکستانی سینئر سفارتی اہلکاروں بھی موجود تھے۔</seg>
<seg id="6">سابق وزیر اعظم محترمہ بینظیر بھٹو شہید کو یہ ایوارڈ ملنے پر آپ کیا کہیں گے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370264-post8" genre="wb">
<p>
<seg id="1">-سمیر۔</seg>
<seg id="2">شکاگو۔</seg>
<seg id="3">یہ بات سچ ہے کہ انہیں شید کیا گیا لیکن ہمیں یہ بھی یاد ہے کہ انہوں نے کراچی میں کتنے معصوم لوگوں کا خون بہایا،جس پر وہ فخر کرتی تھیں کہ یہ نصیر اللہ بابر نے بہت اچھا کام کیا،</seg>
<seg id="4">لکین بعد میں بالکل چینج ہوگئیں</seg>
<seg id="5">لیکن یہ بھی سچ ہے کہ انہوں نے اپنی پارٹی کے سینئر لوگوں کو نذر انداز کیا اور اپنے بیٹے کو پیپلز پارٹی کا نمائندہ چنا،یہ کیسی جمہوریت ہے،؟</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370265-post11" genre="wb">
<p>
<seg id="1">-جمی نور، کراچی، اس خبر سے قرآن کی یہ بات ثابت ہوگئی ہے کہ کافر کافر ہی کا ساتھ دے گا۔</seg>
<seg id="2">لیکن جب تک لوہے کی کلہاڑی ملاکر دستہ نہیں لگتا کلہاڑی پر کو نہیں کاٹ سکتی</seg>
<seg id="3">ہمارے حکمرانوں کو انداز یہی کچھ ہے وہ خفیہ طریقے اپنا رہے ہیں اسی وجہ سے ملک پہ آفتیں آرہی ہیں۔</seg>
<seg id="4">اللہ ہمارے حکمرانوں کو ہدایت دے۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370265-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">اقوام متحدہ کی سلامتی کونسل کے پینل نے حافظ محمد سعید سمیت تین پاکستانی شہریوں اور جماعت الدعوة سمیت پانچ تنظیموں کے نام دہشت گردوں کی فہرست میں شامل کردیئے ہیں۔</seg>
<seg id="2">سلامتی کونسل کی القاعدہ اور طالبان سینکشنز کمیٹی نے جن پاکستانیوں کے نام دہشت گردوں کی فہرست میں شامل کرنے کی منظوری دی ہے ان میں جماعت الدعوة کے امیرحافظ محمد سعید ، کالعدم تنظیم لشکر طیبہ کے آپریشنز چیف ذکی رحمن لکھوی، شعبہ مالیات کے سربراہ حاجی محمد اشرف شامل ہیں۔</seg>
<seg id="3">اس کے علاوہ ایک سعودی باشندے محموداحمد بازیک کا نام بھی دہشت گردوں کی فہرست میں شامل ہے۔</seg>
<seg id="4">ان تنظیموں میں جماعت الدعوة ، پاسبان کشمیر،الرشید ٹرسٹ اورالاختر ٹرسٹ انٹرنیشنل شامل ہیں۔</seg>
<seg id="5">رکن ممالک فوری طور پران شخصیات اور تنظیموں کے تمام اثاثے منجمد کردیں گے اور سفر پہ پابندی ہوگی اور انہیں گرفتار کرلیا جائے گا۔</seg>
<seg id="6">انہیں مقدمات کا سامنا ہوگا۔</seg>
<seg id="7">کیا یہ پابندیاں بھارتی پروپیگنڈے کے زیر اثر تو نہیں؟</seg>
<seg id="8">بھارت بغیر کسی ثبوت کے ممبئی حملوں کا الزام ان تنظیموں پر کیوں عائد کررہا ہے؟</seg>
<seg id="9">کیا بھارت میں دہشت گرد تنظیمیں موجود نہیں؟</seg>
<seg id="10">، کیا بھارت میں اقلیتوں پر ہونے والے مظالم سے عالمی ادارے واقف نہیں؟</seg>
<seg id="11">ہمیں اپنی رائے سے آگاہ کریں۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370266-post1" genre="wb">
<p>
<seg id="1">عید کا تہوارخوشیوں اور مسرتوں کا ترجمان ہوتا ہے اور فرزندان توحید عیدالاضحی پر سنت ابراہیمی پر عمل کرتے ہوئے جانوروں کی قربانی کرتے ہیں۔</seg>
<seg id="2">اس پر آشوب دور میں جب مہنگائی عروج پر ہو سیاسی حالات دگرگوں ہوں ، اس کے باوجودامیر اور غریب سب ہی اپنی استطاعت کے مطابق عید کی تیاری کرتے ہیں اور مختلف طریقوں سے اپنے احباب کو عید کی مبارکباد دیتے ہیں۔</seg>
<seg id="3">ہم بھی آپ کو بلاگ کے ذریعے ایک موقع فراہم کررہے ہیں کہ اپنے پیاروں کو مختصر پیغامات کی صورت میں عید کی مبارک باد دیں۔</seg>
<seg id="4">آپ عید کی مناسبت سے اشعار کے ذریعے بھی مبارکباد دے سکتے ہیں۔</seg>
</p>
</doc>
<doc docid="urd-WL-86-174276-11370267-post5" genre="wb">
<p>
<seg id="1">-مرتضی جیلانی،</seg>
<seg id="2">کراچی، ہمارے حکمرانوں کو یہ بات سمجھ لینی چاہیئے کہ جن کے خلاف وہ آپریشن کر رہے ہیں وہی پاکستان کے قدردان ہیں جو ہر قسم کے ظلم سہہ رہے ہیں لیکن پاکستان سے محبت کرتے ہیں</seg>
<seg id="3">اگر جنگ ہوئی تو وہی پاکستان کے شانہ بشانہ لڑیں گے</seg>
<seg id="4">جب ان کی محبت کا احساس ہوگا، صرف احتجاجی سیاست سے کچھ حاصل نہ ہوگا، میرے خیال مین دونوں کے درمیان فیصلہ کن جنگ کا امکان ہے تاکہ بھڑاس نکل جائے۔</seg>
</p>
</doc>
</srcset>
</mteval>
